{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"ConecteSUS","text":"<p>Figura 1 - Logo do ConecteSUS. Fonte: Google Play</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina tem como foco a documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos desenvolvidos pelo Grupo 01 durante o segundo semestre de 2023, na disciplina de Requisitos de Software na Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB).</p> <p>O objetivo central deste projeto \u00e9 conduzir uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada dos requisitos do aplicativo ConecteSUS. O ConecteSUS \u00e9 o aplicativo oficial do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade e representa a porta de entrada para os servi\u00e7os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) por meio de plataformas digitais.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas Ribeiro Lucas Oliveira Lucas Victor Zenilda Vieira"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da gitpage Izabella Alves Lucas Ribeiro 0.2 07/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Sobre o Projeto e tabela de membros da equipe Izabella Alves Lucas Ribeiro"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/","title":"Reuni\u00e3o 1 - 31.08.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:00 20:30 Realizado: 20:18 20:51"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>Definir hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e definir um \"l\u00edder\" que ajudar\u00e1 a organizar o projeto. </p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Procurar e trazer um site para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o Todos <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi acordado que as reuni\u00f5es ser\u00e3o em formato de sprints, com abertura nas quintas-feiras \u00e0s 20:00, e fechamento no mesmo hor\u00e1rio, ap\u00f3s 1 semana, com uma reuni\u00e3o de acompanhamento nas fer\u00e7as-feiras \u00e0s 20:00. Por fim, as atividades para a primeira entrega foram tra\u00e7adas e divididas entre o grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 1</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>0.1</code> 31/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Todos <code>0.2</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro  de Souza Lucas de Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 2 - 05.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:45 21:30 Realizado: 21:10 22:11"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Avaliar os app's pesquisados</li> <li>Definir o app do projeto</li> <li>Distribuir as tarefas da primeira sprint</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Documento planejamento e cronograma detalhado das atividades do projeto Gabriel da Silva Rosa e Zenilda Pedrosa Vieira Documento App selecionado para o projeto, c\u00f3pia do Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina Gabriel Pessoa Zaranza Documento equipe e heatmap de disponibilidade dos integrantes Izabella Alves Pereira Documento ferramentas do projeto Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Rich picture Lucas Ribeiro de Souza e Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Documento lista de App's avaliados Todos <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foi definido que o App selecionado para o projeto ser\u00e1 o ConectSUS e foram distribuidas as atividades da Entrega 1 do projeto que dever\u00e3o ser entregues dia 15/09/2023. Nesse mesmo dia ser\u00e1 gravado o v\u00eddeo da primeira apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 2</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>0.1</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do docuemtno Gabriel Pessoa Zaranza Todos <code>0.2</code> 06/09/2023 Corrigindo a tabela de tarefas Gabriel Pessoa Zaranza Lucas Ribeiro de Souza <code>0.3</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 3 - 13.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:45 21:35 Realizado: 20:38h 21:11"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Verificar e validar a constru\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos para que a grava\u00e7\u00e3o possa acontecer na sexta-feira (15/09/2023).</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Continuar trabalhando no cronograma Gabriel da Silva Rosa Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Gabriel Pessoa Zaranza Atualizar gitpages Izabella Alves Pereira Continuar trabalhando nas ferramentas Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Lucas Ribeiro de Souza Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Continuar trabalhando no cronograma Zenilda Pedrosa Vieira <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os artefatos produzidos foram verificados pelo grupo e antes da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o precisam passar por algumas mudan\u00e7as, estas mudan\u00e7as ser\u00e3o realizadas at\u00e9 quinta-feira (14/09/2023) e ent\u00e3o o grupo estar\u00e1 pronto para gravar a primeira apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 3</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>0.1</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Pereira Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo <code>0.2</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/modelo-atas/","title":"Reuni\u00e3o x - dd.mm.yyyy","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa          </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza         </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira     </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza         </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira         </li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-atas/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: Realizado:"},{"location":"atas/modelo-atas/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Gabriel da Silva Rosa Gabriel Pessoa Zaranza Izabella Alves Pereira Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Lucas Ribeiro de Souza Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Zenilda Pedrosa Vieira <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 dd/mm/yyyy xxxx xxxx xxxx"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/","title":"Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe do projeto elaborou uma lista de aplicativos que poderiam ser utilizados como escolha. Foi debatido durante a Reuni\u00e3o 2 qual seria o melhor aplicativo para ser usado no projeto, em que cada membro argumentou o porqu\u00ea de ter sugerido determinado aplicativo.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o pode ter sido utilizado em semestres anteriores;</li> <li>Ser do governo ou de comunidade open source;</li> <li>P\u00fablico-alvo com contato acess\u00edvel;</li> <li>Quantidade de funcionalidades e complexidade.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#conectesus","title":"ConecteSUS","text":"<p>Figura 1 - Logo do ConecteSUS. Fonte: Google Play</p> <p>A equipe optou pelo ConecteSUS, que \u00e9 uma plataforma do governo federal brasileiro para integrar e informatizar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os do SUS (Sitema \u00danico de Sa\u00fade). O aplicativo conta com diversas funcionalidades como cart\u00e3o de vacinas, agendamento e visualiza\u00e7\u00e3o de exames/consultas, contatos e informa\u00e7\u00f5es sobre a rede de sa\u00fade p\u00fablica.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#justificativa-da-escolha","title":"Justificativa da escolha","text":"<ul> <li>Familiaridade de toda a equipe com o aplicativo;</li> <li>Muitas funcionalidades com certo n\u00edvel de complexidade;</li> <li>P\u00fablico-alvo abrangente;</li> <li>Permitido o uso de imagem.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>Por se tratar de uma plataforma do governo, n\u00e3o a restri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso de imagem e estudo do aplicativo para fins acad\u00eamicos. O Termo de uso, consultado no dia 11/09/2023, n\u00e3o pro\u00edbe fazer engenharia reversa no sistema. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] ConecteSUS. Dispon\u00edvel em: https://conectesus.saude.gov.br/home</p> <p>[2] Termo de Uso. Dispon\u00edvel em: https://conectesus-paciente.saude.gov.br/publico/perfil/termo-uso</p> <p>[3] ConecteSUS, Google Play. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.datasus.cnsdigital&amp;hl=en_US</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>0.1</code> 11/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>0.2</code> 11/09/2023 Adicionando termo de uso e bibliografia Gabriel Zaranza Izabella Alves"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado do Projeto","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa o registro detalhado e cronol\u00f3gico das a\u00e7\u00f5es e tarefas realizadas ao longo de um per\u00edodo determinado. Nele, voc\u00ea encontrar\u00e1 uma an\u00e1lise minuciosa das atividades que foram planejadas e executadas com sucesso, refletindo o comprometimento e a dedica\u00e7\u00e3o da nossa equipe na busca dos nossos objetivos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-20set2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 20/set/2023","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma executado da etapa de Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Procurar e trazer um app para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago  Fim: 04/set Todos In\u00edcio: 05/set  Fim:06/set Todos Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Documentar a equipe In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Rosa Incluir a lista de apps selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Todos In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Todos Documentar o aplicativo escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Incluir Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Zenilda Vieira, Izabella Alves, Gabriel Rosa, Lucas Ribeiro Criar um Rich Picture do aplicativo escolhido In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Victor e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 15/set Todos 16/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 15/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira 15/set Lucas Oliveira <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 15 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o dos nomes dos respons\u00e1veis e revisores. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/","title":"Cronograma de Planejamento Detalhado","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, vamos explorar a import\u00e2ncia do planejamento de um cronograma s\u00f3lido para a disciplina de Requisitos de Software, destacando os principais t\u00f3picos a serem abordados, as atividades pr\u00e1ticas necess\u00e1rias e a aloca\u00e7\u00e3o de tempo adequada para cada etapa do curso. Al\u00e9m disso, discutiremos como o cronograma pode ser flex\u00edvel para acomodar eventos imprevistos, revis\u00f5es e aprofundamentos em t\u00f3picos espec\u00edficos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma Geral</p></p> Entrega T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Equipe, Defini\u00e7\u00e3o do App, Planejamento e Rich Picture 20/09 21/09 2 Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o 04/10 05/10 3 Modelagem de Requisitos Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 25/10 26/10 4 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlog e NFR Framework 06/01 07/11 5 An\u00e1lise de Requisitos Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 13/11 e 29/11 14/11 e 30/11 6 P\u00f3s-Rastreabilidade Ger\u00eancia de Desenvolvimento de Software 20/11 21/11 7 Conclus\u00e3o do Projeto Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto final 06/12 -"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-20set2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 20/set/2023","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma planejado para a etapa de Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Procurar e trazer um app para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago  Fim: 04/set Todos In\u00edcio: 05/set  Fim:06/set Todos Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Documentar a equipe In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Rosa Incluir a lista de apps selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Todos In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Todos Documentar o aplicativo escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Incluir Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Zenilda Vieira, Izabella Alves, Gabriel Rosa, Lucas Ribeiro Criar um Rich Picture do aplicativo escolhido In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Victor e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 15/set Todos 16/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 15/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira 15/set Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Todos In\u00edcio: 27/set  Fim:28/set Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-2-elicitacao-data-de-entrega-03out2023","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - Data de Entrega: 03/out/2023","text":"<p><p>Tabela 3 - Cronograma planejado para a etapa de Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Gabriel Zaranza Escolha e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Izabella Alves Escolha e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Izabella Alves In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Oliveira Defini\u00e7\u00e3o das personas In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Ribeiro Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Ribeiro In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Victor Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Victor In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Zenilda Vieira Entrevista: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 20/set  Fim: 22/set Zenilda Vieira In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Gabriel Rosa Entrevista: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 20/set  Fim: 22/set Gabriel Rosa e Izabella Alves In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Gabriel Zaranza e Lucas Oliveira Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Gabriel Zaranza e Lucas Oliveira In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Lucas Ribeiro  e Zenilda Vieira Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Lucas Ribeiro  e Zenilda Vieira In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Gabriel Rosa e Izabella Alves Grava\u00e7\u00e3o 2 29/set Todos 30/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 2 29/set Lucas Victor 29/set Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 In\u00edcio: 07/out  Fim: 10/out Todos In\u00edcio: 11/out  Fim: 12/out Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-data-de-entrega-24out2023","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos - Data de Entrega: 24/out/2023","text":"<p><p>Tabela 4 - Cronograma planejado para a etapa de Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Especifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out ? In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out ? Especifica\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out ? In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out ? Especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso e diagrama\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out ? In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out ? Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Caso de Uso In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out ? In\u00edcio: 04/out  Fim: 05/out ? Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 07/out  Fim: 10/out ? In\u00edcio: 11/out  Fim: 12/out ? Grava\u00e7\u00e3o 3 20/out Todos 21/out ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 3 20/out ? 20/out ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 In\u00edcio: 28/out  Fim: 31/out ? In\u00edcio: 01/nov  Fim: 02/nov ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil-data-de-entrega-06nov2023","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos \u00c1gil - Data de Entrega: 06/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 5 - Cronograma planejado para a etapa de Modelagem de Requisitos - \u00c1gil</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out ? In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out ? Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisistos In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out ? In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out ? Defini\u00e7\u00e3o de backlogs In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out ? In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out ? Defini\u00e7\u00e3o de NFR Framework In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out ? In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out ? Grava\u00e7\u00e3o 4 01/nov Todos 02/nov ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 4 01/nov ? 01/nov ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov ? In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1-grupo-1-data-de-entrega-13nov2023","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1 - Grupo + 1 - Data de Entrega: 13/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma planejado para a etapa de An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 04/nov  Fim: 07/nov ? In\u00edcio: 08/nov  Fim: 09/nov ? Grava\u00e7\u00e3o 5.1 08/nov Todos 09/nov ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5.1 08/nov ? 08/nov ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 In\u00edcio: 18/nov  Fim: 21/nov ? In\u00edcio: 22/nov  Fim: 23/nov ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-6-pos-rastreabilidade-data-de-entrega-20nov2023","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade - Data de Entrega: 20/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 7 - Cronograma planejado para a etapa de P\u00f3s-Rastreabilidade</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-Rastreabilidade In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov ? In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov ? Grava\u00e7\u00e3o 6 15/nov Todos 16/nov ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 6 15/nov ? 15/nov ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 In\u00edcio: 25/nov  Fim: 28/nov ? In\u00edcio: 29/nov  Fim: 30/nov ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-52-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-2-data-de-entrega-29nov2023","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2 - Data de Entrega: 29/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma planejado para a etapa de An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 18/nov  Fim: 21/nov ? In\u00edcio: 22/nov  Fim: 23/nov ? Grava\u00e7\u00e3o 5.2 22/nov Todos 23/nov ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5.2 22/nov ? 22/nov ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 In\u00edcio: 30/nov  Fim: 01/dez ? In\u00edcio: 02/dez  Fim: 03/dez ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-final-data-de-entrega-06dez2023","title":"Entrega Final - Data de Entrega: 06/dez/2023","text":"<p><p>Tabela 9 - Cronograma planejado para a Entrega Final</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (finalizar todos os artefatos: corrigir e completar) In\u00edcio: 25/nov  Fim: 28/nov Todos In\u00edcio: 29/nov  Fim: 30/nov ? Grava\u00e7\u00e3o Final 02/dez Todos 03/dez ? Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega Final 02/dez ? 02/dez ? Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega Final In\u00edcio: 20/dez  Fim: 21/dez ? In\u00edcio: 22/dez  Fim: 23/dez ? <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 15 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o do cronograma das entregas parciais. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o dos nomes dos respons\u00e1veis e revisores. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, descrevemos as ferramentas que usamos ou usaremos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o deste trabalho, seja para a exist\u00eancia ou apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe. Essas ferramentas incluem softwares e plataformas que facilitam o desenvolvimento e a comunica\u00e7\u00e3o do projeto. Tamb\u00e9m descrevemos brevemente como cada ferramenta contribui para os objetivos e resultados esperados neste trabalho.</p> Ferramentas Descri\u00e7\u00e3o GitHub: Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina. Canva: Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es. GoogleDocs:  Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas sobre disponibilidade dos membros do grupo MicrosoftVisio: Produ\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Google Planilhas:  Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios. Figma: Ferramenta para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Microsoft Teams: Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es da equipe. Whatsapp: Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe. YouTube: Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor. Visual Studio Code: Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. MkDocs:   Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do GitPages do projeto. <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> <p>2. Canvas. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>3. GoogleDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>4. MicrosoftVisio. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>5. GooglePlanilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>6. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>7. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>8. Whatsapp. Dispon\u00edvel em:  https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>9. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>10. VisualStudioCode. Dispon\u00edvel em:  https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>11. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 13 de set. de 2023. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Lucas de Oliveira Zenilda Vieira <code>1.2</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas. Lucas de Oliveira Izabella Alves <code>1.3</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Lucas de Oliveira Gabriel Rosa <code>1.4</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de vers\u00f5es. Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/","title":"Heatmap de Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o prop\u00f3sito de facilitar o processo de agendamento de reuni\u00f5es e garantir que todos os membros do grupo possam contribuir efetivamente, este documento tem como objetivo mapear os dias e hor\u00e1rios mais vi\u00e1veis para os membros da equipe. A coleta dessas informa\u00e7\u00f5es permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio de reuni\u00f5es que leve em considera\u00e7\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es de tempo de todos os envolvidos, garantindo a participa\u00e7\u00e3o ativa de cada membro.</p> <p>O mapeamento da disponibilidade dos integrantes foi feito usando um Heatmap, portanto, os valores nas c\u00e9dulas das tabelas podem variar de 0 at\u00e9 7, onde 0 significa que nenhum membro est\u00e1 dispon\u00edvel no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o, e 7 significa que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#heatmap","title":"Heatmap","text":"Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado 08:00 2 0 2 0 1 5 09:00 1 0 1 0 1 5 10:00 3 0 1 0 1 5 11:00 3 0 1 0 1 5 12:00 2 0 1 2 1 5 13:00 2 2 2 2 2 4 14:00 1 2 3 2 2 3 15:00 2 0 4 2 2 4 16:00 4 0 2 2 2 4 17:00 4 2 2 1 1 4 18:00 6 3 3 1 1 6 19:00 6 6 4 5 5 5 20:00 5 6 7 6 7 5 21:00 7 7 7 7 7 5 <p>Tabela 1: Heatmap de disponibilidade dos integrantes do grupo 1 (Fonte: Izabella Alves)</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Nos baseando nos resultados obtidos no Heatmap preenchido pela equipe, as reuni\u00f5es semanais do Grupo 01 ficaram marcadas para quarta-feira \u00e0s 20h e sexta-feira \u00e0s 20h.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 07/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o de documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Izabella Alves Gabriel Rosa"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/","title":"Aplicativos avaliados","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase inicial do projeto, os estudantes foram convidados a selecionar individualmente aplicativos governamentais ou de c\u00f3digo aberto. Essa escolha tinha como prop\u00f3sito apresentar sugest\u00f5es para o  aplicativo que seria analisado em conjunto pelo grupo durante a disciplina Requisitos de Software. A Tabela 1 fornece detalhes sobre os websites avaliados por cada membro da equipe.</p> Aplicativo avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Calibre E-book Management Gabriel Rosa ConecteSUS Gabriel Zaranza Viva Bem Izabella Alves Signal Lucas Ribeiro CNH DIGITAL Lucas V\u00edctor Guardi\u00f5es da Sa\u00fade  Lucas Oliveira e-T\u00edtulo Zenilda Vieira <p>Tabela 1: Tabela de aplicativos avaliados (Fonte: Izabella Alves)</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#lista-de-aplicativos-avaliados","title":"Lista de aplicativos avaliados","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#viva-bem","title":"Viva Bem","text":"<p>Um dos aplicativos cogitados pela equipe foi o Viva Bem, um aplicativo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que permite ao usu\u00e1rio ter maior controle de sua sa\u00fade. Ele permite ao usu\u00e1rio criar alertas para os medicamentos que voc\u00ea toma, al\u00e9m de datas e hor\u00e1rios de exames e vacinas. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m ver detalhes das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos antirretrovirais e receber resultados de exames, dentre outros. A integrante do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste aplicativo foi Izabella Alves e os motivos pelos quais este foi um dos aplicativos cogitados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Complexidade moderada: O aplicativo tem uma complexidade que \u00e9 desafiadora o suficiente para aprofundar o aprendizado, mas n\u00e3o t\u00e3o complexa a ponto de dificultar a an\u00e1lise de requisitos, visto que todos os membros da equipe est\u00e3o aprendendo durante a disciplina.</li> <li>Variedade de Funcionalidades: O aplicativo oferece uma variedade de funcionalidades que permitem a an\u00e1lise de diferentes tipos de requisitos, como funcionais, n\u00e3o funcionais e de interface do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#conectesus","title":"ConecteSUS","text":"<p>O aplicativo ConecteSUS \u00e9 uma plataforma do Governo Federal do Brasil para integrar e informatizar os dados de sa\u00fade dos cidad\u00e3os no SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade). Nele, qualquer cidad\u00e3o com cadastro no gov.br consegue ter acesso ao cart\u00e3o de vacinas, exames marcados/realizados, medicamentos e agendamentos feitos no SUS. A an\u00e1lise do aplicativo foi feita pelo estudante Gabriel Zaranza e os pontos levantados foram: </p> <ul> <li>Familiaridade: O aplicativo foi utilizado pela maioria dos integrantes da equipe durante a pandemia de Covid-19, portanto, fica mais f\u00e1cil compreender as funcionalidades e limita\u00e7\u00e3oes do sistema;</li> <li>Quantidade de funcionalidades: O aplicativo apresenta diversas funcionalidades com diferentes complexidades;</li> <li>Base de usu\u00e1rios: A equipe ter\u00e1 f\u00e1cil acesso aos usu\u00e1rios por ser um aplicativo popular e com perfil de usu\u00e1rio bem abragente.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#calibre-e-book-management","title":"Calibre E-book Management","text":"<p>O \"Calibre - E-book Management\", uma ferramenta de gerenciamento de e-books que permite aos usu\u00e1rios organizar, converter e gerenciar sua cole\u00e7\u00e3o de livros digitais. O integrante do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste aplicativo foi o Gabriel Rosa, e os motivos pelos quais este foi um dos aplicativos cogitados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Usabilidade e Intuitividade: O aplicativo Calibre se destaca pela sua interface de usu\u00e1rio intuitiva, facilitando o uso para iniciantes e usu\u00e1rios avan\u00e7ados. Isso \u00e9 importante para a equipe, j\u00e1 que a maioria dos membros est\u00e1 aprendendo durante a disciplina e precisa de uma ferramenta acess\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Variedade de Funcionalidades: O Calibre oferece uma ampla variedade de funcionalidades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de e-books, como organiza\u00e7\u00e3o da biblioteca, convers\u00e3o de formatos, download de metadados, sincroniza\u00e7\u00e3o com dispositivos de leitura e muito mais. Isso permite que a equipe analise diversos tipos de requisitos, desde os funcionais, como a capacidade de adicionar e categorizar livros, at\u00e9 os requisitos n\u00e3o funcionais, como desempenho e seguran\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Aprendizado Cont\u00ednuo: O aplicativo apresenta uma complexidade moderada, o que \u00e9 ben\u00e9fico para a equipe. Ele oferece oportunidades de aprendizado ao explorar suas funcionalidades e configurar a biblioteca de e-books. A equipe pode aprofundar seus conhecimentos t\u00e9cnicos e de usabilidade de forma gradual.</p> </li> <li> <p>Relev\u00e2ncia na Atualidade: A gest\u00e3o de e-books \u00e9 uma habilidade relevante e necess\u00e1ria na era digital, especialmente para estudantes e profissionais que lidam com documentos digitais. Avaliar o Calibre pode ser valioso para a equipe, j\u00e1 que essa compet\u00eancia pode ser aplicada em diversos contextos pessoais e profissionais.</p> </li> <li> <p>Comunidade Ativa: O Calibre possui uma comunidade ativa de usu\u00e1rios e desenvolvedores, o que pode facilitar o suporte e a obten\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a equipe durante a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do aplicativo.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#signal","title":"Signal","text":"<p>O Signal \u00e9 um aplicativo de mensagens instant\u00e2neas que prioriza a privacidade. Ele oferece criptografia de ponta a ponta para todas as comunica\u00e7\u00f5es, garantindo que apenas voc\u00ea e seu destinat\u00e1rio possam ler suas mensagens, sendo uma escolha ideal para quem valoriza a seguran\u00e7a em suas conversas online. O aplicativo foi escolhido pelo membro Lucas Ribeiro, e os motivos que levaram a essa escolha foram:</p> <ul> <li> <p>Criptografia de Ponta a Ponta: Todas as suas mensagens, chamadas e arquivos compartilhados no Signal s\u00e3o protegidos por criptografia de ponta a ponta, garantindo que apenas voc\u00ea e o destinat\u00e1rio possam acessar o conte\u00fado.</p> </li> <li> <p>Privacidade Respeitada: Diferente de muitos outros aplicativos, o Signal n\u00e3o coleta dados pessoais nem os compartilha com terceiros. Sua abordagem de privacidade \u00e9 transparente e centrada no usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>C\u00f3digo Aberto: O Signal \u00e9 um software de c\u00f3digo aberto, o que significa que qualquer pessoa pode examinar o c\u00f3digo-fonte para garantir a transpar\u00eancia e a seguran\u00e7a do aplicativo.</p> </li> <li> <p>Chamadas de Voz e V\u00eddeo Criptografadas: Al\u00e9m de mensagens, o Signal oferece chamadas de voz e v\u00eddeo criptografadas, proporcionando uma comunica\u00e7\u00e3o segura e confi\u00e1vel, seja para conversas individuais ou em grupo.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#cnh-digital","title":"CNH Digital","text":"<p>A CNH Digital, ou Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o Digital, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que torna o dia a dia mais pr\u00e1tico e seguro. Tendo em vista que muitas pessoas valorizam a conveni\u00eancia e a seguran\u00e7a em suas atividades cotidianas, e a CNH Digital oferece uma s\u00e9rie de vantagens que atendem a esses requisitos. Abaixo est\u00e3o algumas raz\u00f5es pelas quais o integrante do grupo Lucas V\u00edctor  escolheu adotar a CNH Digital:</p> <ul> <li> <p>O aplicativo oficial para a CNH Digital \u00e9 desenvolvido e mantido pelo governo,  tornando ele um app governamental.</p> </li> <li> <p>Agilidade e Praticidade: Com a CNH Digital, temos acesso a informa\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o de forma r\u00e1pida e simples, tornando mais eficiente a apresenta\u00e7\u00e3o do documento em situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito ou fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a Refor\u00e7ada: A CNH Digital \u00e9 protegida por diversas camadas de seguran\u00e7a, como QR codes e autentica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica, tornando-a altamente segura e resistente a falsifica\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#e-titulo","title":"e-T\u00edtulo","text":"<p>O aplicativo e-T\u00edtulo \u00e9 mantido pelo Tribunal Superior Eleitoral e foi uma grande inova\u00e7\u00e3o no processo de elei\u00e7\u00f5es do Brasil. Al\u00e9m dos dados pessoais e do documento de t\u00edtulo de eleitor online, ele traz informa\u00e7\u00f5es importantes, como o local de vota\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00f5es para o eleitor se manter bem informado. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m solicitar certid\u00f5es de quita\u00e7\u00e3o eleitoral, nada consta criminal eleitoral, entre outras. A justificativa de aus\u00eancia pode ser feita agora via aplicativo, n\u00e3o precisando mais enfrentar filas. E ainda outras funcionalidades est\u00e3o dispon\u00edveis para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o do eleitor com a Justi\u00e7a Eleitoral. Esse aplicativo foi escolhido pela integrante do grupo Zenilda Vieira pelas seguintes caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li> <p>O aplicativo \u00e9 do governo federal, sendo poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo como objeto de estudo nessa disciplina de Requisitos.</p> </li> <li> <p>As funcionalidades do aplicativo s\u00e3o f\u00e1ceis de utilizar e s\u00e3o em quantidade suficiente para embasar todos os estudos que iremos realizar na disciplina.</p> </li> <li> <p>\u00e9 F\u00e1cil encontrar usu\u00e1rios do aplicativo em nosso dia a dia, pois muitos utilizaram o aplicativo nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es e tem conhecimento de como ele funciona.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#guardioes-da-saude","title":"Guardi\u00f5es da Sa\u00fade","text":"<p>O aplicativo Guardi\u00f5es da Sa\u00fade tem o grande objetivo de fortalecer a capacidade de detec\u00e7\u00e3o de surtos e emerg\u00eancias em sa\u00fade p\u00fablica. Esta vers\u00e3o do aplicativo \u00e9 uma parceria da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Profissioinais de Epidemologia de Campo (ProEpi) com Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR) e o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais(IFNMG). O aplicativo foi escolhido pelo integrante do grupo. Lucas de Oliveira abaixo est\u00e3o algumas das caracteristicas que foram levadas em considera\u00e7\u00e3o para essa escolha:</p> <ul> <li> <p>Esse aplicativo se encaixa dentro dos requisitos especificados pela materia;</p> </li> <li> <p>Facilidade e Clareza: O aplicativo possui uma interface de usu\u00e1rio clara, que simplifica o uso para novatos e especialistas;</p> </li> <li> <p>O aplicativo tem muitos adeptos no cotidiano pois foi usado por grande parte dos estudantes da nossa universidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>0.1</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Izabella Alves <code>0.2</code> 07/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e app Viva Bem Izabella Alves Zenilda Vieira <code>0.3</code> 10/09/2023 Adicionando o app ConecteSUS Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>0.4</code> 10/09/2023 Adicionando o app Calibre E-book Gabriel Rosa Izabella Alves <code>0.5</code> 13/09/2023 Adicionando o app Signal Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza <code>0.6</code> 13/09/2023 Adicionando o app CNH Digital Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>0.7</code> 15/09/2023 Adicionando o app e-T\u00edtulo Zenilda Vieira Lucas V\u00edctor <code>0.8</code> 15/09/2023 Adicionando o app Guardi\u00f5es da Sa\u00fade Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/","title":"Rich Picture","text":"<p> Em engenharia de software, um \"Rich Picture\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que ajuda a equipe a compreender e comunicar a complexidade de um projeto de software.  Essa imagem pode incluir todos os aspectos do projeto, como requisitos, componentes, intera\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo desafios enfrentados. Essa ferramenta auxilia na  identifica\u00e7\u00e3o de problemas, melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e as partes interessadas e fornece uma vis\u00e3o completa do projeto, ajudando na tomada de d ecis\u00f5es informadas para seu sucesso. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o draw.io foi empregada para criar tanto o Rich Picture quanto a sua legenda, ambos vis\u00edveis na Figura 1.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#figura-1-rich-picture-versao-1","title":"Figura 1: Rich Picture vers\u00e3o 1","text":"<p> <p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>1. Klaus Pohl \u00b7 Chris Rupp. Requirements Engineering Fundamentals. 2nd Edition, 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4 Requisitos%20-%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf&gt;&gt;.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>0.1</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e Rich Picture Lucas V\u00edctor e Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza"},{"location":"prazos/entregas/","title":"Cronograma do plano de curso","text":""},{"location":"prazos/entregas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 0.1 06/09/2023 Transcri\u00e7\u00e3o do cronograma do plano de curso Zenilda Vieira Lucas Victor Data Entrega Conte\u00fado 1 29/08 Apresenta\u00e7\u00e3o da Disciplina. Conte\u00fado, Normas, Calend\u00e1rio, Avalia\u00e7\u00f5es. Defini\u00e7\u00e3o dos grupos. 03/09 SWEBook - Conceitos Fundamentais- \"Principais Atividades\" - Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem, An\u00e1lise e Ger\u00eancia (Pr\u00e9Rastreabilidade, P\u00f3s- Rastreabilidade e Versionamento) 20/09 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 1: Planejamento do Projeto, equipe, Heatmap de disponibilidade dos integrantes, App selecionado para o projeto da disciplina, c\u00f3pia do Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina, Ferramentas do projeto, cronograma detalhado das atividades do projeto (com data de inicio e fim de cada atividade, respons\u00e1veis e per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o), Rich Picture. 2 31/08 M\u00f3dulo I - Engenharia de Requisitos (Vis\u00e3o Geral) - Engenharia de Software 3 05/09 M\u00f3dulo II - Engenharia de Requisitos (Pr\u00e9-Rastreabilidade - Ger\u00eancia I) Pr\u00e9-Rastreabilidade de Requisitos - RichPicture 10/09 (Atividade de Avaliativa - Individual): Fazer o RichPicture de um app do governo ou de uma comunidade. 07/09 Feriado \u2013 Independ\u00eancia do Brasil 4 12/09 M\u00f3dulo III - Engenharia de Requisitos (Elicita\u00e7\u00e3o) Perfil do Usu\u00e1rio - Cap\u00edtulo 06 - Organiza\u00e7\u00e3o do Espa\u00e7o de Problema \u2013 Livro IHC: Barbosa e Silva - Desenvolvimento do Projeto: Planejamento 5 14/09 M\u00f3dulo III - Engenharia de Requisitos (Elicita\u00e7\u00e3o) Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - T\u00e9cnicas - Prioriza\u00e7\u00e3o 6 19/09 M\u00f3dulo III - Engenharia de Requisitos (Elicita\u00e7\u00e3o) Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - T\u00e9cnicas - Prioriza\u00e7\u00e3o 04/10 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 2: Elicita\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o Perfil dos usu\u00e1rios, t\u00e9cnicas de elecita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas, t\u00e9cnicas prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas no projeto. 7 21/09 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 1: Equipe, Defini\u00e7\u00e3o do APP e Planejamento do Projeto, RichPicture 26/09 Semana Universit\u00e1ria 28/09 Semana Universit\u00e1ria 8 03/10 Modelagem de Requisitos - Tradicional - Use Case - Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 9 05/10 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 2: Elicita\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o 10 10/10 M\u00f3dulo IV - Engenharia de Requisitos (Modelagem) Modelagem de Requisitos - Inicial - Cen\u00e1rios - L\u00e9xico 25/10 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto 3: Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios , L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 12/10 Feriado \u2013 Nossa Senhora Aparecida 11 17/10 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil - Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio - Backlogs.. 12 19/10 Modelagem de Requisitos - Intencional ou Orientada \u00e0 Meta (Escopo Requisitos N\u00e3o Funcionais) - NFR Framework 06/11 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 4: Modelagem de Requisitos - \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFR Framework) 13 24/10 Desenvolvimento do projeto final 14 26/10 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 3: Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios , L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 15 31/10 M\u00f3dulo V - Engenharia de Requisitos (An\u00e1lise) An\u00e1lise de Requisitos - Verifica\u00e7\u00e3o - Valida\u00e7\u00e3o 13/11 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 5.1: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o \u2013 Grupo + 1 29/11 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 5.2: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 16 02/11 Feriado \u2013 Finados 17 07/11 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 4: Modelagem de Requisitos - \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs, NFR Framework) 18 09/11 M\u00f3dulo VI - Engenharia de Requisitos (P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II) - Ger\u00eancia de Desenvolvimento de Software orientada \u00e0 baseline de Requisitos 20/11 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 6: P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II Desenvolvimento do projeto final 19 14/11 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 5.1: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I 20 16/11 Desenvolvimento do projeto final 21 21/11 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 6: P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II 22 23/11 Desenvolvimento do projeto final 23 28/11 Desenvolvimento do projeto final 24 30/11 Apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 5.2: An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II 06/12 Entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto final 25 05/12 Desenvolvimento do projeto final (finalizar todos os artefatos: corrigir e completar) 26 07/12 Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto final 27 12/12 Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto final 28 14/12 Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto final 29 19/12 Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto final 30 21/12 Resultado da Avalia\u00e7\u00e3o do Projeto Final e Entrega das notas e encerramento da disciplina"}]}