{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"2023.2 EconomiaDF","text":"<p>Figura 1 - Logo do Economia DF. Fonte: Google Play</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina tem como foco a documenta\u00e7\u00e3o de todos os artefatos desenvolvidos pelo Grupo 01 durante o segundo semestre de 2023, na disciplina de Requisitos de Software na Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia (FGA-UnB).</p> <p>O objetivo central deste projeto \u00e9 conduzir uma avalia\u00e7\u00e3o detalhada dos requisitos do aplicativo EconomiaDF. O aplicativo Economia DF \u00e9 um servi\u00e7o oferecido pela Secretaria de Economia do Distrito Federal (SEEC-DF) para facilitar o acesso dos contribuintes a uma variedade de servi\u00e7os.</p>"},{"location":"#equipe","title":"Equipe","text":"Gabriel Rosa Gabriel Zaranza Izabella Alves Lucas Ribeiro Lucas Oliveira Lucas Victor Zenilda Vieira"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 07/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Sobre o Projeto e tabela de membros da equipe Izabella Alves Lucas Ribeiro"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2015.09.2023/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1 - 15.09.2023","text":""},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2015.09.2023/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O prop\u00f3sito desta p\u00e1gina \u00e9 hospedar a apresenta\u00e7\u00e3o da Primeira Entrega em formato de v\u00eddeo. Caso n\u00e3o seja vi\u00e1vel assistir ao v\u00eddeo diretamente nesta p\u00e1gina, por favor, clique no link correspondente para acess\u00e1-lo.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2015.09.2023/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Fonte: Autores.</p>"},{"location":"apresentacoes/Apresenta%C3%A7%C3%A3o%201%20-%2015.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Ribeiro de Souza Lucas de Oliveira Dias Marques Ferreira <code>1.1</code> 19/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da 1\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro  de Souza Lucas de Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/","title":"Reuni\u00e3o 1 - 31.08.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:00 20:30 Realizado: 20:18 20:51"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>Definir hor\u00e1rio das reuni\u00f5es e definir um \"l\u00edder\" que ajudar\u00e1 a organizar o projeto. </p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Procurar e trazer um site para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o Todos <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Foi acordado que as reuni\u00f5es ser\u00e3o em formato de sprints, com abertura nas quintas-feiras \u00e0s 20:00, e fechamento no mesmo hor\u00e1rio, ap\u00f3s 1 semana, com uma reuni\u00e3o de acompanhamento nas fer\u00e7as-feiras \u00e0s 20:00. Por fim, as atividades para a primeira entrega foram tra\u00e7adas e divididas entre o grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 1</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%201%20-%2031.08.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 31/08/2023 Cria\u00e7\u00e3o da ata de reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Todos <code>1.1</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro  de Souza Lucas de Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 2 - 05.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:45 21:30 Realizado: 21:10 22:11"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Avaliar os app's pesquisados</li> <li>Definir o app do projeto</li> <li>Distribuir as tarefas da primeira sprint</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Documento planejamento e cronograma detalhado das atividades do projeto Gabriel da Silva Rosa e Zenilda Pedrosa Vieira Documento App selecionado para o projeto, c\u00f3pia do Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina Gabriel Pessoa Zaranza Documento equipe e heatmap de disponibilidade dos integrantes Izabella Alves Pereira Documento ferramentas do projeto Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Rich picture Lucas Ribeiro de Souza e Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Documento lista de App's avaliados Todos <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Nesta reuni\u00e3o foi definido que o App selecionado para o projeto ser\u00e1 o ConectSUS e foram distribuidas as atividades da Entrega 1 do projeto que dever\u00e3o ser entregues dia 15/09/2023. Nesse mesmo dia ser\u00e1 gravado o v\u00eddeo da primeira apresenta\u00e7\u00e3o do projeto.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 2</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%202%20-%2005.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do docuemtno Gabriel Pessoa Zaranza Todos <code>1.1</code> 06/09/2023 Corrigindo a tabela de tarefas Gabriel Pessoa Zaranza Lucas Ribeiro de Souza <code>1.2</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 3 - 13.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:45 21:35 Realizado: 20:38h 21:11"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Verificar e validar a constru\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos para que a grava\u00e7\u00e3o possa acontecer na sexta-feira (15/09/2023).</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Continuar trabalhando no cronograma Gabriel da Silva Rosa Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Gabriel Pessoa Zaranza Atualizar gitpages Izabella Alves Pereira Continuar trabalhando nas ferramentas Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Lucas Ribeiro de Souza Continuar trabalhando no rich picture e perguntar ao professor/monitor se est\u00e1 correto Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Continuar trabalhando no cronograma Zenilda Pedrosa Vieira <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Os artefatos produzidos foram verificados pelo grupo e antes da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o precisam passar por algumas mudan\u00e7as, estas mudan\u00e7as ser\u00e3o realizadas at\u00e9 quinta-feira (14/09/2023) e ent\u00e3o o grupo estar\u00e1 pronto para gravar a primeira apresenta\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 3</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%203%20-%2013.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Pereira Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo <code>1.1</code> 14/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 04 - 15.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20h 20:30 Realizado: 20h 20:41"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Verificar a qualidade dos artefatos produzidos;</li> <li>Definir a ordem de apresenta\u00e7\u00e3o;</li> <li>Gravar a primeira apresenta\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Gabriel da Silva Rosa Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Gabriel Pessoa Zaranza Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Izabella Alves Pereira Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Revisar documento feito para a apresenta\u00e7\u00e3o Zenilda Pedrosa Vieira <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Todos os documentos e artefatos feito para as apresenta\u00e7\u00f5es foram revisadas por todos os membros do grupo e preparados para a grava\u00e7\u00e3o da primeira apresenta\u00e7\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 4</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%204%20-%2015.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.1</code> 19/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da Reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Izabella Alves Pereira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 5 - 20.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:45 21:35 Realizado: 21:10 21:50"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Cronograma</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de Issue da entrega 2</li> <li>Defini\u00e7\u00e3o dos requerimento de requisitos</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#tarefas-relacionadas-ao-perfil-do-usuario","title":"Tarefas relacionadas ao Perfil do usu\u00e1rio","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Question\u00e1rio/Formul\u00e1rio Todos cada um trazer 10 respostas no m\u00ednimo Roteiro de perguntas Gabriel Pessoa Zaranza"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#tarefas-relacionadas-a-elicitacao-de-requisitos-ate-seg-2509-23h59","title":"Tarefas relacionadas a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos at\u00e9 seg 25/09 23h59","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Introspec\u00e7\u00e3o - Mediador Izabella Alves Pereira, Lucas Ribeiro de Souza  e Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Observa\u00e7\u00e3o Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo e Zenilda Pedrosa Vieira Question\u00e1rio Todos cada um traz 10 respostas no m\u00ednimo Roteiro de perguntas Gabriel Pessoa Zaranza Documento de perfil e requisitos elicitados Gabriel da Silva Rosa e  Gabriel Pessoa Zaranza"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Na reuni\u00e3o, foram distribu\u00eddas as atividades da Entrega 2 do projeto e foi decidido o m\u00e9todo de elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos. Al\u00e9m disso, discutimos a prioriza\u00e7\u00e3o e exploramos a possibilidade de utilizar m\u00e9todos como \"First Things First,\" \"In or Out,\" e \"100 Dollar Test.\"</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 5</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%205%20-%2020.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Izabella Alves Pereira <code>2.0</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Zenilda Pedrosa Vieira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/","title":"Reuni\u00e3o 6 - 22.09.2023","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira </li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: 20:00 21:30 Realizado: 20:15 22:02"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#pauta","title":"Pauta","text":"<ul> <li>Definir o que cada um ir\u00e1 realizar em IHC e Requisitos</li> <li>Definir o question\u00e1rio e as perguntas.</li> <li>Definir a data de apresenta\u00e7\u00e3o de IHC.</li> </ul>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#apresentacao-de-ihc","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o de IHC","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o de IHC ser\u00e1 na quarta-feira dia 27/09/2023.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ser\u00e1 realizado dois question\u00e1rios separados para IHC e RQS. Cada um dever\u00e1 trazer 10 respostas no m\u00ednimo at\u00e9 Segunda (25/09). O roteiro de respostas dever\u00e1 ser realizado pelo Gabriel Pessoa Zaranza.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#personas","title":"Personas","text":"<p>Dever\u00e1 ser realizado um documento com persona prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, terci\u00e1ria e anti-persona. Este documento dever\u00e1 ser realizado por Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira e Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo.</p> <p></p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#tarefas-de-correcoes-em-requisitos","title":"Tarefas de corre\u00e7\u00f5es em Requisitos","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Alterar nome do reposit\u00f3rio Zenilda Pedrosa Vieira Escrever o documento \"Novo aplicativo escolhido\" Gabriel Pessoa Zaranza Editar o documento de ferramentas Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Trocar Heatmap Gabriel da Silva Rosa Fazer Rich Picture (RP) EconomiaDF Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Atualizar gitpage Izabella Alves Pereira Editar Readme Gabriel da Silva Rosa Editar RPs em imagens e links de cada RP dos apps avalaliados no documento lista-apps-avaliados Lucas Ribeiro de Souza Padronizar Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es, todos come\u00e7ando com 1.0 Zenilda Pedrosa Vieira"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Em conclus\u00e3o, a pauta define claramente as tarefas a serem realizadas e \u00e0 defini\u00e7\u00e3o de requisitos para o projeto. Ela tamb\u00e9m estabelece prazos e respons\u00e1veis, o que \u00e9 fundamental para garantir a organiza\u00e7\u00e3o e o cumprimento das atividades.</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Reuni\u00e3o 6</p>"},{"location":"atas/Reuni%C3%A3o%206%20-%2022.09.2023/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 21/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel da Silva Rosa Zenilda Pedrosa Vieira <code>2.0</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do link da reuni\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Zenilda Pedrosa Vieira"},{"location":"atas/modelo-atas/","title":"Reuni\u00e3o x - dd.mm.yyyy","text":"<p>Reuni\u00e3o realizada no Microsoft Teams.</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#participantes","title":"Participantes","text":"<ul> <li>Gabriel da Silva Rosa          </li> <li>Gabriel Pessoa Zaranza         </li> <li>Izabella Alves Pereira</li> <li>Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira     </li> <li>Lucas Ribeiro de Souza         </li> <li>Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo</li> <li>Zenilda Pedrosa Vieira         </li> </ul>"},{"location":"atas/modelo-atas/#inicio-e-termino","title":"In\u00edcio e t\u00e9rmino","text":"Hora de In\u00edcio Hora de T\u00e9rmino Previsto: Realizado:"},{"location":"atas/modelo-atas/#pauta","title":"Pauta","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#tarefas","title":"Tarefas","text":"Tarefa Respons\u00e1vel Gabriel da Silva Rosa Gabriel Pessoa Zaranza Izabella Alves Pereira Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Lucas Ribeiro de Souza Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Zenilda Pedrosa Vieira <p>Tabela 1 - Atividades a serem desenvolvidas.</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>xxxx</p>"},{"location":"atas/modelo-atas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> dd/mm/yyyy xxxx xxxx xxxx"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Em um mundo cada vez mais digital e interconectado, compreender o perfil de usu\u00e1rio tornou-se essencial para o desenvolvimento de produtos, servi\u00e7os e experi\u00eancias que atendam \u00e0s necessidades e expectativas de um p\u00fablico diversificado. O perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o detalhada e abrangente das caracter\u00edsticas, comportamentos, interesses e objetivos de um indiv\u00edduo ou grupo que utiliza determinado produto, plataforma ou servi\u00e7o. \u00c9 por meio desse perfil que empresas, desenvolvedores e profissionais de marketing podem criar estrat\u00e9gias eficazes, personalizar a oferta de conte\u00fado e garantir uma experi\u00eancia satisfat\u00f3ria e relevante para seus usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do aplicativo Economia DF foi cuidadosamente elaborada atrav\u00e9s de um processo que envolveu a aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios e a realiza\u00e7\u00e3o de grupos de foco. Essa abordagem permitiu uma compreens\u00e3o profunda das necessidades e prefer\u00eancias dos potenciais usu\u00e1rios da plataforma. Os question\u00e1rios forneceram dados quantitativos valiosos, enquanto os grupos de foco permitiram explorar aspectos qualitativos e nuances que n\u00e3o poderiam ser capturados apenas por meio de respostas padronizadas. Essa abordagem combinada resultou em um perfil de usu\u00e1rio rico em detalhes, considerando caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, comportamentais e psicogr\u00e1ficas, essenciais para a personaliza\u00e7\u00e3o e otimiza\u00e7\u00e3o do aplicativo, garantindo assim uma experi\u00eancia mais eficaz e relevante para os cidad\u00e3os do Distrito Federal em busca de solu\u00e7\u00f5es econ\u00f4micas e financeiras.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#definicao-do-usuario","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Usu\u00e1rio","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados obtidos pelo questionario e grupo de foco, o perfil de usu\u00e1rio do Economia DF \u00e9:</p> Especifica\u00e7\u00e3o Perfil Idade Entre 46 a 60 anos Gen\u00earo Homens e Mulheres Experi\u00eancia Especialista Atitudes Tecn\u00f3filos Tarefa prim\u00e1ria Realizar indica\u00e7\u00e3o de recebimento"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 30 set. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/perfil_usuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.1</code> 28/09/2023 Add descri\u00e7\u00e3o do questionarios e as imagens das perguntas Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.2</code> 28/09/2023 Add defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio e introdu\u00e7\u00e3o Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.3</code> 30/09/2023 Retirando o questionario e grupo de foco Gabriel Zaranza Gabriel Rosa"},{"location":"elicitacao/personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Personas s\u00e3o representa\u00e7\u00f5es fict\u00edcias e generalizadas de clientes ideais. Elas s\u00e3o personagens representativos do p\u00fablico-alvo da empresa, criadas para facilitar o processo de design e comunica\u00e7\u00e3o. Cada persona deve possuir caracter\u00edsticas que resumam bem os usu\u00e1rios \"t\u00edpicos\", tornando-as ferramentas eficientes para tomada de decis\u00f5es.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A cria\u00e7\u00e3o de personas \u00e9 um processo que envolve pesquisa, an\u00e1lise de dados e empatia para compreender profundamente o p\u00fablico-alvo. Neste projeto, utilizamos a seguinte metodologia:</p> <ol> <li> <p>Coleta de Dados: Realizamos a coleta de dados dos usu\u00e1rios por meio de um question\u00e1rio. As perguntas inclu\u00edram informa\u00e7\u00f5es como idade, sexo, experi\u00eancia em finan\u00e7as e atitudes em rela\u00e7\u00e3o \u00e0 tecnologia.</p> </li> <li> <p>An\u00e1lise de Dados: Ap\u00f3s coletar os dados, realizamos uma an\u00e1lise minuciosa para identificar padr\u00f5es e tend\u00eancias. Isso nos ajudou a compreender melhor o comportamento e as necessidades dos usu\u00e1rios.</p> </li> <li> <p>Estrutura\u00e7\u00e3o das Personas: Com base nos dados analisados, criamos personas que representam os diferentes segmentos de nosso p\u00fablico-alvo. Cada persona recebeu um nome fict\u00edcio, uma imagem e uma descri\u00e7\u00e3o detalhada de suas caracter\u00edsticas.</p> </li> <li> <p>Compartilhamento com a Equipe: Com as personas criadas, compartilhamos essas representa\u00e7\u00f5es com a equipe para obter feedback e garantir que todos tenham uma compreens\u00e3o clara do p\u00fablico-alvo.</p> </li> </ol>"},{"location":"elicitacao/personas/#personas_1","title":"Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#persona-primaria-1-eduardo-economista","title":"Persona Prim\u00e1ria 1: Eduardo Economista","text":"<ul> <li>Idade: 52 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Experi\u00eancia: Especialista em economia</li> <li>Atitudes: Tecn\u00f3filo, interessado em novas tecnologias financeiras</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Realizar indica\u00e7\u00f5es de recebimento e investimentos inteligentes no aplicativo de economia do DF.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Eduardo \u00e9 um economista aposentado com vasta experi\u00eancia em finan\u00e7as. Ele adora ficar atualizado com as \u00faltimas tend\u00eancias tecnol\u00f3gicas e est\u00e1 sempre em busca de maneiras inteligentes de gerenciar seu dinheiro. Eduardo usa o aplicativo para recomendar estrat\u00e9gias de investimento para amigos e familiares, e ele se tornou um usu\u00e1rio fiel do aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#persona-primaria-2-maria-empreendedora","title":"Persona Prim\u00e1ria 2: Maria Empreendedora","text":"<ul> <li>Idade: 48 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Experi\u00eancia: Especialista em empreendedorismo</li> <li>Atitudes: Tecn\u00f3fila, gosta de ferramentas financeiras eficientes</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Realizar indica\u00e7\u00f5es de recebimento e planejar investimentos para seu neg\u00f3cio usando o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Maria \u00e9 uma empreendedora de sucesso que gerencia seu pr\u00f3prio neg\u00f3cio. Ela est\u00e1 sempre em busca de maneiras eficientes de gerenciar suas finan\u00e7as pessoais e de neg\u00f3cios. Maria usa o aplicativo para realizar investimentos inteligentes e para planejar as finan\u00e7as de sua empresa.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#persona-secundaria-1-pedro-estudante","title":"Persona Secund\u00e1ria 1: Pedro Estudante","text":"<ul> <li>Idade: 21 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Experi\u00eancia: Iniciante em finan\u00e7as</li> <li>Atitudes: Interessado em aprender sobre economia e finan\u00e7as</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Aprender sobre indicadores econ\u00f4micos usando o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Pedro \u00e9 um estudante universit\u00e1rio que est\u00e1 come\u00e7ando a se interessar por economia e finan\u00e7as. Ele usa o aplicativo para aprender sobre indicadores econ\u00f4micos e entender melhor como funcionam os mercados financeiros.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#persona-secundaria-2-ana-professora","title":"Persona Secund\u00e1ria 2: Ana Professora","text":"<ul> <li>Idade: 57 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Experi\u00eancia: Intermedi\u00e1ria em finan\u00e7as</li> <li>Atitudes: Gosta de ferramentas simples e educacionais</li> <li>Tarefa Prim\u00e1ria: Ensinar seus alunos sobre economia usando o aplicativo de economia do DF.</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Ana \u00e9 uma professora de economia em uma escola local. Ela usa o aplicativo como uma ferramenta educacional para ensinar seus alunos sobre conceitos econ\u00f4micos e financeiros. Ela procura recursos simples e educativos para ajudar em suas aulas.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#anti-personas","title":"Anti-Personas","text":""},{"location":"elicitacao/personas/#anti-persona-1-joao-adolescente","title":"Anti-Persona 1: Jo\u00e3o Adolescente","text":"<ul> <li>Idade: 16 anos</li> <li>G\u00eanero: Masculino</li> <li>Experi\u00eancia: Iniciante em finan\u00e7as</li> <li>Atitudes: Desinteressado em economia e tecnologia</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Jo\u00e3o \u00e9 um adolescente de 16 anos que n\u00e3o tem interesse em economia e finan\u00e7as. Ele usa seu tempo livre para jogar videogames e n\u00e3o tem nenhuma fonte de renda. Jo\u00e3o n\u00e3o se interessa pelo aplicativo de economia do DF, pois n\u00e3o v\u00ea valor nele para sua situa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#anti-persona-2-clara-aposentada","title":"Anti-Persona 2: Clara Aposentada","text":"<ul> <li>Idade: 72 anos</li> <li>G\u00eanero: Feminino</li> <li>Experi\u00eancia: Iniciante em finan\u00e7as</li> <li>Atitudes: N\u00e3o utiliza smartphones e n\u00e3o gosta de tecnologia</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Clara \u00e9 uma aposentada de 72 anos que n\u00e3o utiliza smartphones nem tem acesso \u00e0 internet. Ela prefere fazer todas as suas transa\u00e7\u00f5es financeiras pessoalmente no banco e n\u00e3o v\u00ea necessidade de usar o aplicativo de economia do DF.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/personas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.  2.This-Person-Does-not-Exist.com, 2021-2023. Disp\u00f3nivel em: https://this-person-does-not-exist.com/pt.</p>"},{"location":"elicitacao/personas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Lucas V\u00edctor  Lucas de Oliveira  <code>1.1</code> 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o das personas. Lucas V\u00edctor  Lucas de Oliveira  <code>1.2</code> 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o e metodologia. Lucas V\u00edctor  Lucas de Oliveira  <code>1.3</code> 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o das imagens das personas. Lucas de Oliveira  Lucas V\u00edctor"},{"location":"elicitacao/requisitos-elicitados/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"elicitacao/requisitos-elicitados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O aplicativo Economia DF \u00e9 um sistema que visa oferecer aos cidad\u00e3os do Distrito Federal uma plataforma conveniente e informativa para lidar com quest\u00f5es relacionadas \u00e0 economia local e \u00e0 gest\u00e3o de seus cr\u00e9ditos acumulados por meio do programa \"Nota Legal\". Para garantir que o aplicativo atenda \u00e0s necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios, foram definidos uma s\u00e9rie de requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF) durante o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Esses requisitos desempenham um papel fundamental na defini\u00e7\u00e3o do escopo e na orienta\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do aplicativo. Os requisitos elicitados vieram das t\u00e9cnidas de elicita\u00e7\u00e3o: Introspec\u00e7\u00e3o, Brainstorming e Observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos-elicitados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada envolveu a consolida\u00e7\u00e3o de todos os requisitos funcionais (RF) e requisitos n\u00e3o funcionais (RNF) obtidos por meio de diversas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o em uma tabela estruturada. Nesta tabela, cada requisito \u00e9 identificado por um ID exclusivo, categorizado como RF ou RNF para indicar seu tipo e acompanhado de um status de implementa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, a tabela tamb\u00e9m rastreia a origem de cada requisito, destacando se ele foi obtido por meio de t\u00e9cnicas como a Introspec\u00e7\u00e3o, Brainstorming e Observa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Essa abordagem de registro em tabela oferece uma vis\u00e3o organizada e estruturada dos requisitos do projeto, permitindo uma f\u00e1cil refer\u00eancia e acompanhamento ao longo do ciclo de desenvolvimento. Ela promove a rastreabilidade, o que significa que \u00e9 poss\u00edvel rastrear a origem de cada requisito, garantindo que todas as necessidades dos stakeholders sejam devidamente consideradas e atendidas no projeto.</p> <p>A legenda para cada sigla \u00e9 a seguinte:</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o RF Requisito Funcional RNF Requisito N\u00e3o-Funcional IS Requisito elicitado pela Introspec\u00e7\u00e3o BS Requisito elicitado pelo Brainstorming O Requisito elicitado pelo Observa\u00e7\u00e3o <p>Tabela 1: Legenda para a tabela 2 de reuquisitos do Economia - DF. (Fonte: Gabriel Rosa)</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos-elicitados/#tabela-de-requisitos-elicitados","title":"Tabela de requisitos elicitados","text":"ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado Rastreabilidade INT01 RF O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim IS, BS INT02 RF Deve ser poss\u00edvel acessar os dados diretamente da secretaria de estado de economia do distrito federal Sim IS INT03 RF O aplicativo deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de senha por meio de um processo seguro e validado. Sim IS, BS INT04 RF Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados. N\u00e3o IS INT05 RF O aplicativo deve possibilitar a consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais associadas \u00e0 conta do usu\u00e1rio. Sim IS, BS, O INT06 RF Permitir que os usu\u00e1rios consultem estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. N\u00e3o IS INT07 RF Os usu\u00e1rios devem poder resgatar os cr\u00e9ditos acumulados de forma clara e f\u00e1cil. N\u00e3o IS INT08 RF Deve ser poss\u00edvel visualizar promo\u00e7\u00f5es e descontos oferecidos em estabelecimentos participantes. Sim IS INT09 RF O aplicativo deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. Sim IS, BS, INT10 RF Deve ser oferecido suporte para diferentes tamanhos de tela e dispositivos m\u00f3veis. N\u00e3o IS, BS INT11 RF Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com a Secret\u00e1ria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio Sim IS INT12 RNF Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. Sim IS, BS INT13 RNF Assegurar conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados vigentes no Brasil. Sim IS, BS INT14 RNF Garantir uma resposta r\u00e1pida e eficiente, minimizando o tempo de carregamento das p\u00e1ginas. N\u00e3o IS, BS INT15 RNF Manter a disponibilidade do aplicativo, minimizando tempo de inatividade para garantir uma experi\u00eancia cont\u00ednua. N\u00e3o IS, BS INT16 RNF Garantir uma interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel, facilitando a intera\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das funcionalidades do aplicativo. Sim IS, BS INT17 RNF Certificar-se de que o aplicativo \u00e9 compat\u00edvel com uma ampla variedade de dispositivos m\u00f3veis e sistemas operacionais. N\u00e3o IS INT18 RNF Garantir que o aplicativo seja otimizado para diferentes navegadores web. N\u00e3o IS, BS INT19 RNF Garantir que ao fechar o aplicativo o usu\u00e1rio seja deslogado N\u00e3o BS INT20 RF Garantir que o usu\u00e1rio consiga realizar login com a conta do GOV N\u00e3o BS INT21 RF Possuir informa\u00e7\u00f5es sobre desbloqueio de valores bloqueados N\u00e3o BS INT22 RF Possui informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de c\u0155edito de acordo com o tipo de estabelecimento que emitiu a nota fiscal N\u00e3o BS INT23 RF Possibilitar que o usu\u00e1rio aumente a fonte N\u00e3o BS INT24 RF Possuir um modo escuro e um modo claro N\u00e3o BS INT25 RF Salvar os dados banc\u00e1rios da conta usada na indica\u00e7\u00e3o N\u00e3o BS INT26 RF Deve ser poss\u00edvel encontrar o recibo da indica\u00e7\u00e3o N\u00e3o BS INT27 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 7 caracteres ao cadastrar a placa de um ve\u00edculo N\u00e3o BS, O INT28 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 11 n\u00fameros ao cadastrar o renavan de um ve\u00edculo N\u00e3o BS, O INT29 RNF O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 8 n\u00fameros ao cadastrar a inscri\u00e7\u00e3o de um im\u00f3vel N\u00e3o BS, O INT30 RF O usu\u00e1rio deve conseguir emitir a segunda via da d\u00edvida ativa N\u00e3o BS, O <p>Tabela 2: Requisitos elicitados do aplicativo Economia - DF. (Fonte: Izabella Alves e Gabriel Rosa)</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos-elicitados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adi\u00e7\u00e3o de tabela Izabella Alves Gabriel Zaranza 1.1 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e inserindo rastreabilidade da tabela Gabriel Rosa Izabella Alves"},{"location":"elicitacao/requisitos_priorizados/","title":"Requisitos Priorizados","text":""},{"location":"elicitacao/requisitos_priorizados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 uma importante etapa que deve ser feita antes de come\u00e7ar o desenvolvimento do produto, pois priorizar os requisitos gera um valor agregado aos clientes a cada entrega. H\u00e1 diversas formas de estabelecer a prioridade dos requisitos, mas geralmente eles s\u00e3o categorizados em Alta, M\u00e9dia e Baixa Prioridade. Essa prioriza\u00e7\u00e3o deve envolver a opini\u00e3o dos usu\u00e1rios e dos desenvolvedores para que seja efetiva.</p> <p>Existem diversas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o. Para o atual projeto, escolhemos tr\u00eas: First Thing First, In or Out e 100$. Nos links abaixo \u00e9 poss\u00edvel obter mais informa\u00e7\u00f5es sobre o planejamento, a execu\u00e7\u00e3o e os resultados de cada uma delas, com cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos e com a participa\u00e7\u00e3o de um cliente e/ou persona do projeto. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m ter acesso aos v\u00eddeos gravados durante a realiza\u00e7\u00e3o de cada t\u00e9cnica.</p> <p>First Thing First</p> <p>In or Out</p> <p>100\\$ </p> <p>Observa\u00e7\u00e3o: A t\u00e9cnica de 100$ s\u00f3 foi utilizads no projeto ap\u00f3s a utiliza\u00e7\u00e3o das outras duas t\u00e9cnicas escolhidas: First Thing First e In or Out.</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos_priorizados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 30/09/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/requisitos_priorizados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Gabriel Rosa <code>1.1</code> 01/10/2023 Inclus\u00e3o dos links dos documentos das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o Zenilda Vieira Gabriel Rosa Izabella Alves"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma t\u00e9cnica amplamente utilizada na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos no processo de desenvolvimento de software. Essa abordagem colaborativa e criativa envolve a reuni\u00e3o de diversas partes interessadas, como clientes, usu\u00e1rios e membros da equipe de desenvolvimento, em uma sess\u00e3o de brainstorming. Durante essa reuni\u00e3o, os participantes s\u00e3o encorajados a gerar ideias livremente, sem cr\u00edticas ou julgamentos, com o objetivo de identificar requisitos, funcionalidades e objetivos do projeto. O brainstorming promove a criatividade, a gera\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es inovadoras e a participa\u00e7\u00e3o ativa de todos os envolvidos, o que ajuda a garantir que os requisitos do projeto sejam abrangentes e bem compreendidos desde o in\u00edcio do processo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O brainstorming foi realizado no dia 28/09/2023 e contou com a participa\u00e7\u00e3o de todos os integrantes da equipe, a princinpio o moderador Lucas Victor fez uma breve introdu\u00e7\u00e3o do Nota legal e Economia DF e explicou como seria realizada a sess\u00e3o. Foi preparado um quadro de post-it's, na plataforma Canva, para cada uma das seis perguntas que guiaram o brainstorming. O mediador ent\u00e3o fazia a introdu\u00e7\u00e3o da pergunta e pedia para os participantes colarem post-it's com ideias sobre aquele assunto e ao final a equipe falava um pouco sobre as ideias levantadas. Por se tratar do Nota Legal, os requisitos elicitados nesse processo tamb\u00e9m podem ser usados no aplicativo Economia DF.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-1-como-podemos-melhorar-o-notal-legal","title":"Pergunta 1: Como podemos melhorar o Notal Legal?","text":"<ul> <li>Desing</li> <li>Tempo de resposta</li> <li>Acessibilidade</li> <li>Atendimento virtual</li> <li>Informa\u00e7\u00f5es mais claras sobre b\u00f4nus das notas</li> <li>Melhorar a forma de trocar a senha</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-2-quais-sao-as-funcionalidades-essecnciais-que-o-site-nota-legal-deve-possuir","title":"Pergunta 2: Quais s\u00e3o as funcionalidades essecnciais que o site Nota Legal deve possuir?","text":"<ul> <li>Se cadastrar com a base de dados do governo</li> <li>Consultar o saldo que possui no Nota Legal</li> <li>Consultar extrato das notas fiscais</li> <li>Fazer indica\u00e7\u00e3o</li> <li>Consultar informa\u00e7\u00f5es do sorteio</li> <li>Login</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-3-quais-sao-os-requisitos-nao-funcionais-importantes-para-o-site","title":"Pergunta 3: Quais s\u00e3o os requisitos n\u00e3o funcionais importantes para o site?","text":"<ul> <li>Tempo de resposta do app menor que 5 segundos</li> <li>Garantir a seguran\u00e7a do usu\u00e1rio</li> <li>Portabilidade para o celular</li> <li>Deslogar com seguran\u00e7a</li> <li>Logar em menos de 10 segundos</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-4-o-site-nota-legal-precisar-integrar-se-a-algum-outro-sistema-ou-plataforma","title":"Pergunta 4: O site Nota Legal precisar integrar-se a algum outro sistema ou plataforma?","text":"<ul> <li>Todos responderam \"sim\"</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-5-quas-sao-as-medidas-de-seguranca-e-privacidade-que-devem-ser-implementadas-no-site-nota-legal","title":"Pergunta 5: Quas s\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a e privacidade que devem ser implementadas no site Nota Legal?","text":"<ul> <li>Login atraves do gov.br</li> <li>Atentica\u00e7\u00e3o em 2 fatores</li> <li>Buscar dados na base da receita federal</li> <li>Exigir senha com letras, n\u00fameros e caracteres especias</li> <li>Deslogar automaticamente quando o usu\u00e1rio fechar o navegador</li> <li>Estar de acordo com o padr\u00e3o LGPD</li> <li>Privacidade dos dados das notas fiscais</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#pergunta-6-como-deve-ser-a-interface-do-site-nota-legal-em-termos-de-design-usabilidade-e-experiencia-do-usuario","title":"Pergunta 6: Como deve ser a interface do site Nota Legal em termos de design, usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio?","text":"<ul> <li>De f\u00e1cil entendimento</li> <li>Responsividade</li> <li>Minimalista</li> <li>\u00cdcones auto-explicativos</li> <li>Se adaptar a linguagem do usu\u00e1rio</li> <li>Seguir um padr\u00e3o</li> </ul> <p>Na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo \"Economia DF\" (Nota Legal), utilizaremos c\u00f3digos para classificar e organizar os requisitos de maneira clara e estruturada. Dois desses c\u00f3digos frequentemente usados s\u00e3o RF (Requisitos Funcionais) e RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais). Al\u00e9m disso, cada requisito elicitado ter\u00e1 um ID.</p> <p>RF (Requisitos Funcionais): Representam funcionalidades espec\u00edficas que o aplicativo deve oferecer, descrevendo as a\u00e7\u00f5es que o sistema deve executar em resposta a entradas.</p> <p>RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais): Englobam aspectos que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s funcionalidades espec\u00edficas do aplicativo, mas afetam sua efici\u00eancia, usabilidade, seguran\u00e7a e outros atributos.</p> <p>ID: Cada requisito ser\u00e1 identificado por um ID composto da seguinte forma: INTXX (onde XX \u00e9 um n\u00famero sequencial). Por exemplo, o primeiro requisito funcional seria INT01 e assim por diante.</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado BS01 RF O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim BS02 RF O usu\u00e1rio deve ser capaz de logar com as cred\u00eancias do gov.br N\u00e3o BS03 RF O usu\u00e1rio deve conseguir visualizar o saldo que possui no Nota Legal N\u00e3o BS04 RF O usu\u00e1rio deve conseguir consultar extrato das notas fiscais N\u00e3o BS05 RF O usu\u00e1rio deve conseguir indicar onde quer utilizar o seu saldo (IPTU,IPVA ou PIX) N\u00e3o BS06 RF O usu\u00e1rio deve conseguir se inscrever nos sorteios do Nota Legal N\u00e3o BS07 RF O usupario deve conseguir vizualizar os sorteios N\u00e3o BS08 RF O usu\u00e1rio deve conseguir se logar no aplicativo Sim BS09 RF O login deve possuir autentica\u00e7\u00e3o em dois fatores N\u00e3o BS10 RNF O aplicativo deve buscar informa\u00e7\u00f5es na base da receita federal Sim BS11 RNF O login deve ser feito em menos de 10 segundos Sim BS12 RNF O aplicativo deve funcionar em diversos dispositivos diferentes N\u00e3o BS13 RNF O aplicativos deve exigir que a senha do usu\u00e1rio possua obrigatoriamente letras, n\u00fameros e caracteres especiais N\u00e3o BS14 RBF O aplicativo deve deslogar a conta do usu\u00e1rio quando for fechado N\u00e3o BS15 RF O usu\u00e1rio deve conseguir alterar a senha da sua conta N\u00e3o BS16 RF O aplicativo deve possuir ferramentas de acessibilidade (Alto contraste, libras, aumentar a fonte N\u00e3o <p>Tabela 1: Requisitos elicitados. Fonte: Gabriel Zaranza, 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Brainstoming</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 30/09/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo <code>1.1</code> 01/10/2023 Add metodologia e as perguntas Gabriel Zaranza Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo <code>1.2</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/","title":"Instrospec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A introspec\u00e7\u00e3o, como t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, \u00e9 um processo profundo e enriquecedor que visa compreender as propriedades cruciais para o sucesso de um sistema. Requer que o Engenheiro de Requisitos mergulhe em uma an\u00e1lise reflexiva, imaginando-se executando tarefas espec\u00edficas com os recursos e equipamentos dispon\u00edveis, para conceber as funcionalidades e caracter\u00edsticas desejadas do sistema.</p> <p>Neste documento, apresentaremos os resultados da aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos do aplicativo \"Economia DF\". Este aplicativo visa proporcionar aos usu\u00e1rios o acesso aos servi\u00e7os oferecidos pelo programa Nota Legal por meio de dispositivos m\u00f3veis.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como visto na introdu\u00e7\u00e3o, a metodologia da Instrospec\u00e7\u00e3o consiste no Engenheiro de Requisitos se imaginar executando uma tarefa, e assim, elicitando os requisitos necess\u00e1rios para que o aplicativo seja um sucesso e atenda as necessidades da tarefa. Sendo assim, a situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica est\u00e1 descrita abaixo e os resultados est\u00e3o na se\u00e7\u00e3o \"Desenvolvimento\".</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#situacao-hipotetica","title":"Situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica","text":"Eu sou uma cidad\u00e3 que deseja acessar os servi\u00e7os do programa Nota Legal, como verificar cr\u00e9ditos acumulados e hist\u00f3rico de notas fiscais, mas n\u00e3o possuo acesso a um computador no momento. Decido utilizar o aplicativo \"Economia DF\" em meu smartphone para obter essas informa\u00e7\u00f5es de maneira r\u00e1pida e conveniente."},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#desenvolvimento","title":"Desenvolvimento","text":"<p>Na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo \"Economia DF\" (Nota Legal), utilizaremos c\u00f3digos para classificar e organizar os requisitos de maneira clara e estruturada. Dois desses c\u00f3digos frequentemente usados s\u00e3o RF (Requisitos Funcionais) e RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais). Al\u00e9m disso, cada requisito elicitado ter\u00e1 um ID.</p> <p>RF (Requisitos Funcionais): Representam funcionalidades espec\u00edficas que o aplicativo deve oferecer, descrevendo as a\u00e7\u00f5es que o sistema deve executar em resposta a entradas.</p> <p>RNF (Requisitos N\u00e3o Funcionais): Englobam aspectos que n\u00e3o est\u00e3o diretamente relacionados \u00e0s funcionalidades espec\u00edficas do aplicativo, mas afetam sua efici\u00eancia, usabilidade, seguran\u00e7a e outros atributos.</p> <p>ID: Cada requisito ser\u00e1 identificado por um ID composto da seguinte forma: INTXX (onde XX \u00e9 um n\u00famero sequencial). Por exemplo, o primeiro requisito funcional seria INT01 e assim por diante.</p> ID C\u00f3digo Descri\u00e7\u00e3o Implementado INT01 RF O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. Sim INT02 RF Deve ser poss\u00edvel acessar os dados diretamente da secretaria de estado de economia do distrito federal Sim INT03 RF O aplicativo deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de senha por meio de um processo seguro e validado. Sim INT04 RF Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados. N\u00e3o INT05 RF O aplicativo deve possibilitar a consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais associadas \u00e0 conta do usu\u00e1rio. Sim INT06 RF Permitir que os usu\u00e1rios consultem estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. N\u00e3o INT07 RF Os usu\u00e1rios devem poder resgatar os cr\u00e9ditos acumulados de forma clara e f\u00e1cil. N\u00e3o INT08 RF Deve ser poss\u00edvel visualizar promo\u00e7\u00f5es e descontos oferecidos em estabelecimentos participantes. Sim INT09 RF O aplicativo deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. Sim INT10 RF Deve ser oferecido suporte para diferentes tamanhos de tela e dispositivos m\u00f3veis. N\u00e3o INT11 RF Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com a Secret\u00e1ria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio Sim INT12 RNF Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. Sim INT13 RNF Assegurar conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados vigentes no Brasil. Sim INT14 RNF Garantir uma resposta r\u00e1pida e eficiente, minimizando o tempo de carregamento das p\u00e1ginas. N\u00e3o INT15 RNF Manter a disponibilidade do aplicativo, minimizando tempo de inatividade para garantir uma experi\u00eancia cont\u00ednua. N\u00e3o INT16 RNF Garantir uma interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel, facilitando a intera\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das funcionalidades do aplicativo. Sim INT17 RNF Certificar-se de que o aplicativo \u00e9 compat\u00edvel com uma ampla variedade de dispositivos m\u00f3veis e sistemas operacionais. N\u00e3o INT18 RNF Garantir que o aplicativo seja otimizado para diferentes navegadores web. N\u00e3o <p>Tabela 1: Requisitos elicitados. Fonte: Izabella Alves e Lucas Oliveira, 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 23/09/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/instrospeccao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 23/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Izabella Alves Pereira Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo <code>1.1</code> 23/09/2023 Preenchimento da tabela com a adi\u00e7\u00e3o dos resultados da Introspec\u00e7\u00e3o Lucas de Oliveira Izabella Alves Pereira"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/","title":"Obeserva\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No contexto do aplicativo Economia-DF, a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o de requisitos desempenha um papel fundamental na coleta de informa\u00e7\u00f5es. Essa abordagem envolve a observa\u00e7\u00e3o direta das intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com o aplicativo, os processos envolvidos e o ambiente de uso.</p> <p>Neste caso, o usu\u00e1rio real foi Gabriel Zaranza , que interagiu com o aplicativo enquanto executava tarefas espec\u00edficas. Para facilitar a observa\u00e7\u00e3o e garantir que todos os aspectos fossem registrados com precis\u00e3o, o desenvolvedor Lucas Victor atuou como mediador, acompanhando e registrando as a\u00e7\u00f5es de Gabriel.</p> <p>Essa estrat\u00e9gia permitiu obter insights valiosos sobre a experi\u00eancia de Gabriel Zaranza com o aplicativo Economia-DF, identificando desafios, necessidades e oportunidades de melhoria. Mesmo com Lucas Victor atuando como mediador, a t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o de requisitos desempenhou um papel fundamental na otimiza\u00e7\u00e3o do aplicativo para atender \u00e0s demandas dos usu\u00e1rios de forma mais eficaz.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>No dia 28 de setembro de 2023, a equipe se reuniu no local Teamas com o objetivo de realizar uma observa\u00e7\u00e3o direta do funcionamento do aplicativo Economia-DF. A reuni\u00e3o foi notavelmente curta, com uma dura\u00e7\u00e3o de aproximadamente 7 minutos, devido \u00e0 baixa complexidade do aplicativo. Durante esse per\u00edodo, o mediador desempenhou um papel fundamental, orientando e solicitando a\u00e7\u00f5es espec\u00edficas ao usu\u00e1rio, Gabriel Zaranza. Essa metodologia de observa\u00e7\u00e3o proporcionou uma vis\u00e3o valiosa da intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o aplicativo, destacando \u00e1reas de efici\u00eancia e poss\u00edveis melhorias. O curto tempo necess\u00e1rio para a observa\u00e7\u00e3o demonstra a simplicidade e facilidade de uso do aplicativo, ao mesmo tempo em que ressalta a import\u00e2ncia de um mediador para facilitar o processo e garantir uma avalia\u00e7\u00e3o abrangente.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Lucas Victor Observador Gabriel Zaranza Usu\u00e1rio <p></p> <p><p>Tabela 1: Participantes.</p></p> <p><p>Fonte: Lucas V\u00edctor e Gabriel Zaranza.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#link-para-a-gravacao-da-observacao","title":"Link para a grava\u00e7\u00e3o da observa\u00e7\u00e3o.","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Legenda das Tabelas 2 e 3:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBSx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#funcionais","title":"Funcionais","text":"<p><p>Tabela 2: Requisitos Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RF01 Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre notas fiscais. OBS01 Sim RF02 Os usu\u00e1rios devem poder cadastrar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre ve\u00edculos. OBS02 Sim RF03 Os usu\u00e1rios devem poder cadastrar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre im\u00f3veis. OBS03 Sim RF04 Os usu\u00e1rios devem poder visualizar emails enviados pelo Economia-DF. OBS04 Sim RF05 Os usu\u00e1rios devem poder verificar d\u00edvidas ativas. OBS05 Sim RF06 Os usu\u00e1rios devem poder indicar os benef\u00edcios obtidos pelo programa Nota Legal. OBS06 N\u00e3o <p></p> <p><p>Fonte: Lucas Victor e Gabriel Zaranza.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#nao-funcionais","title":"N\u00e3o funcionais","text":"<p><p>Tabela 3: Requisitos N\u00e3o-Funcionais.</p></p> <p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RNF01 Alto contraste OBS7 N\u00e3o RNF02 Acessibilidade OBS8 N\u00e3o RNF03 Modo escuro OBS9 N\u00e3o <p></p> <p><p>Fonte: Lucas V\u00edctor e Gabriel Zaranza.</p></p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Observa\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone; DINIZ, Bruno. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Editora Elsevier, Rio de Janeiro, 2010.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-elicitacao/observa%C3%A7%C3%A3o/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Izabella Alves Pereira <code>1.1</code> 01/10/ 2023 Adi\u00e7\u00e3o de metologia Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Izabella Alves Pereira <code>1.2</code> 01/10/ 2023 Adi\u00e7\u00e3o de tabelas Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Izabella Alves Pereira <code>1.3</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa <code>1.4</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao dos requisitos Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/","title":"Grupo de foco","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#introducao-grupo-de-foco","title":"Introduc\u00e3o - Grupo de Foco","text":"<p>A metodologia do grupo de foco \u00e9 uma t\u00e9cnica de pesquisa qualitativa que re\u00fane participantes para discutir e expressar opini\u00f5es sobre produtos ou servi\u00e7os. \u00c9 amplamente utilizada no marketing e pode ser aplicada em diversas estrat\u00e9gias, incluindo o desenvolvimento de novos produtos, rebranding e t\u00e1ticas de Marketing Digital. No contexto do Nota Legal e do Economia DF, tivemos o intuito de conhecer melhor o usu\u00e1rio do site para elaborar um perfil gen\u00e9rico que \u00e9 chamado de perfil do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#aplicando-a-metodologia-do-grupo-de-foco","title":"Aplicando a Metodologia do Grupo de Foco","text":"<p>A t\u00e9cnica do Grupo de Foco foi empregada para tra\u00e7ar o perfil do usu\u00e1rio. Uma reuni\u00e3o foi agendada via Teams na quarta-feira, 27/09/2023, das 20:00 \u00e0s 21:30. Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira e Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo recrutaram os usu\u00e1rios, enquanto Lucas Ribeiro de Souza preparou o roteiro da entrevista. Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira tamb\u00e9m atuou como moderador da reuni\u00e3o. A documenta\u00e7\u00e3o foi realizada por Gabriel Pessoa Zaranza, e o documento final do grupo de foco foi elaborado por Gabriel da Silva Rosa. Os usu\u00e1rios do grupo de foco inclu\u00edram Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo, Zenilda Pedrosa Vieira, Alecsandra Ferreira Ara\u00fajo Souza e Ana Cristina Ferreira de Ara\u00fajo. Tudo isso est\u00e1 contido na Tabela 1 - Participantes do Grupo de Foco.</p> <p>Tabela 1 - Participantes do Grupo de Foco.</p> Participante Fun\u00e7\u00e3o Lucas De Oliveira Dias Marques Ferreira Recrutador Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Recrutador Lucas Ribeiro de Souza Roteirista Gabriel Pessoa Zaranza Documentador Gabriel da Silva Rosa Documento Final Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Entrevistado Zenilda Pedrosa Vieira Entrevistado Alecsandra Ferreira Ara\u00fajo Souza Entrevistado Ana Cristina Ferreira de Ara\u00fajo Entrevistado <p>Fonte: Gabriel da Silva Rosa.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#roteiro-do-grupo-de-foco","title":"Roteiro do Grupo de Foco","text":"<p>Requisitos Funcionais: - Quais s\u00e3o as funcionalidades essenciais que o site \"Nota Legal\" deve possuir? (Ex: login de usu\u00e1rios, hist\u00f3rico de compras, busca por notas fiscais)</p> <p>Requisitos N\u00e3o Funcionais: - Quais s\u00e3o os requisitos n\u00e3o funcionais importantes para o site? (Ex: desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade, acessibilidade)</p> <p>Integra\u00e7\u00f5es: - O site \"Nota Legal\" precisa integrar-se a algum outro sistema ou plataforma? (Ex: integra\u00e7\u00e3o com \u00f3rg\u00e3os governamentais, sistemas de pagamento)</p> <p>Seguran\u00e7a: - Quais s\u00e3o as medidas de seguran\u00e7a e privacidade que devem ser implementadas no site \"Nota Legal\"?</p> <p>Interface do Usu\u00e1rio: - Como deve ser a interface do site \"Nota Legal\" em termos de design, usabilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio?</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#resultado-do-grupo-de-foco","title":"Resultado do Grupo de Foco","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-1-alecsandra-ferreira-araujo-souza","title":"Participante 1: Alecsandra Ferreira Araujo Souza","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Representante de medicamentos</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias em lojas f\u00edsicas de roupas, alimentos e eletroeletr\u00f4nicos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: N\u00e3o, exceto produtos com garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Compra diariamente, geralmente no celular, mas tamb\u00e9m no computador.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Atrav\u00e9s de propagandas do GDF e indica\u00e7\u00e3o de Ana Cristina.</li> <li>Benef\u00edcios: Desconto no IPVA e IPTU, com op\u00e7\u00e3o de recebimento via PIX.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Permitir a participa\u00e7\u00e3o de pessoas com inadimpl\u00eancia, especialmente se estiverem pagando a d\u00edvida. Maior clareza sobre os benef\u00edcios, especialmente em \u00e1reas da sa\u00fade, onde o ressarcimento \u00e9 maior.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-2-ana-cristina-ferreira-de-araujo","title":"Participante 2: Ana Cristina Ferreira de Araujo","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Vigilante condominial</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias online de alimentos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Somente notas fiscais de garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas uma vez por ano para fazer indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Atrav\u00e9s de propagandas e ao verificar que realmente havia desconto.</li> <li>Benef\u00edcios: Desconto no IPVA e IPTU.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Tanto pelo celular quanto pelo computador.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Maior clareza na divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios, pois um membro da fam\u00edlia foi sorteado e n\u00e3o ficou sabendo do resultado.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-3-lucas-victor-ferreira-de-araujo","title":"Participante 3: Lucas Victor Ferreira de Araujo","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Ceil\u00e2ndia, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1rio</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias, tanto online quanto em lojas f\u00edsicas, principalmente de alimentos.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Apenas de produtos caros com garantia.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas na \u00e9poca de indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Por indica\u00e7\u00e3o de um familiar.</li> <li>Benef\u00edcios: Abatimento nos impostos e sorteios.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Preferencialmente pelo computador devido \u00e0 interface.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Reformula\u00e7\u00e3o na interface para facilitar o uso e melhorar a acessibilidade.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#participante-4-zenilda-predorsa-vieira","title":"Participante 4: Zenilda Predorsa Vieira","text":"<ul> <li>Localiza\u00e7\u00e3o: Taguatinga, DF</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Dona de casa e universit\u00e1ria</li> <li>H\u00e1bitos de compra: Compras di\u00e1rias em lojas f\u00edsicas de alimentos, feira e supermercado.</li> <li>H\u00e1bito de guardar notas fiscais: Costuma guardar, mas n\u00e3o verifica imediatamente, apenas coloca em uma caixa.</li> <li>Cadastro no Nota Legal: Sim.</li> <li>Uso do programa: Utiliza apenas para fazer indica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Conhecimento do Nota Legal: Por indica\u00e7\u00e3o de um amigo.</li> <li>Benef\u00edcios: Pedido de desconto no IPVA.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o: Exclusivamente no computador.</li> <li>Sugest\u00f5es de melhoria: Concorda com as sugest\u00f5es dos outros participantes. Al\u00e9m disso, sugere que seja informado o percentual retornado da nota fiscal ao cliente, para compreender melhor o tamanho do retorno.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#conclusoes","title":"Conclus\u00f5es:","text":"<ul> <li>Os participantes valorizam os descontos nos impostos proporcionados pelo programa Nota Legal, bem como a op\u00e7\u00e3o de recebimento via PIX.</li> <li>H\u00e1 uma necessidade de maior clareza nas informa\u00e7\u00f5es sobre os benef\u00edcios, especialmente no que diz respeito ao ressarcimento em \u00e1reas da sa\u00fade.</li> <li>A clareza na divulga\u00e7\u00e3o dos sorteios \u00e9 outra \u00e1rea de melhoria sugerida, de modo a garantir que os benefici\u00e1rios estejam cientes dos resultados.</li> <li>A reformula\u00e7\u00e3o na interface do programa, visando facilitar o uso e melhorar a acessibilidade, foi sugerida por alguns participantes.</li> <li>A inclus\u00e3o de pessoas com inadimpl\u00eancia como participantes do programa tamb\u00e9m foi sugerida.</li> <li>A sugest\u00e3o de informar o percentual retornado da nota fiscal ao cliente pode ajudar a compreender melhor os benef\u00edcios do programa.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos - Grupo de foco</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Interacao-Humano-Computador/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/analise-de-requisitos/perfil-usuario.md. Acesso em 30 de setembro de 2023.</p> <p>CuboUP. \"Grupo Focal: O que \u00e9, import\u00e2ncia, como fazer e exemplos de perguntas\". Dispon\u00edvel em: https://cuboup.com/conteudo/grupo-focal/. Acesso em 30 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/grupo_de_foco/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 28/09/2023 Inser\u00e7\u00e3o do Grupo de Foco Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Os question\u00e1rios s\u00e3o uma t\u00e9cnica comum de coleta de dados que envolve a apresenta\u00e7\u00e3o de um conjunto de perguntas a indiv\u00edduos ou participantes, geralmente na forma de formul\u00e1rios impressos ou online. A finalidade dos question\u00e1rios \u00e9 obter informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para pesquisas, an\u00e1lises ou avalia\u00e7\u00f5es e nesse caso ser\u00e1 utilizado para coletar informa\u00e7\u00f5es sobre o perfil dos usu\u00e1rios do Economia DF.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A equipe realizou nos dias 22/09/2023 a 24/09/2023 um question\u00e1rio com o intuitor de conhecer o perfil de usu\u00e1rio do Economia DF. O question\u00e1rio contava com 11 perguntas, sendo uma delas o termo de consentimento, que exploravam conhecer as caracter\u00edsticas s\u00f3cio demogr\u00e1ficas dos usu\u00e1rios do aplicativo e intera\u00e7\u00f5es com o sistema. O processo contou com 68 participantes, sendo 49 (72,1%) usu\u00e1rios do aplicativo e todos concordaram com o termo de consentimento. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-1-voce-utiliza-ou-ja-utilizou-o-site-do-nota-legal-notalegaldfgovbr-ou-o-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 1 - Voc\u00ea utiliza ou j\u00e1 utilizou o site do Nota Legal (notalegal.df.gov.br) ou o aplicativo Economia DF?","text":"Figura 1 - Quest\u00e3o 1 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-2-qual-a-sua-faixa-etaria","title":"Quest\u00e3o 2 - Qual a sua faixa et\u00e1ria?","text":"Figura 2 - Quest\u00e3o 2 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-3-qual-o-seu-sexo","title":"Quest\u00e3o 3 - Qual o seu sexo?","text":"Figura 3 - Quest\u00e3o 3 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-4-qual-seu-grau-de-escolaridade","title":"Quest\u00e3o 4 - Qual seu grau de escolaridade?","text":"Figura 4 - Quest\u00e3o 4 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte: [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-5-qual-o-rendimento-bruto-mensal-da-sua-familia","title":"Quest\u00e3o 5 - Qual o rendimento bruto mensal da sua fam\u00edlia?","text":"Figura 5 - Quest\u00e3o 5 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-6-qual-o-seu-nivel-de-afinidade-com-tecnologia","title":"Quest\u00e3o 6 - Qual o seu n\u00edvel de afinidade com tecnologia?","text":"Figura 6 - Quest\u00e3o 6 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-7-qual-a-frequencia-que-voce-costuma-pedir-a-emissao-da-nota-legal-em-uma-compra","title":"Quest\u00e3o 7 - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea costuma pedir a emiss\u00e3o da nota legal em uma compra?","text":"Figura 7 - Quest\u00e3o 7 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-8-qual-a-frequencia-que-voce-utiliza-o-site-nota-legal-notalegaldfgovbr-ou-o-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 8 - Qual a frequ\u00eancia que voc\u00ea utiliza o site Nota Legal (notalegal.df.gov.br) ou o aplicativo Economia DF?","text":"Figura 8 - Quest\u00e3o 8 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-9-por-onde-voce-acessa-o-site-do-nota-legal-notalegaldfgovbr","title":"Quest\u00e3o 9 - Por onde voc\u00ea acessa o site do Nota Legal (notalegal.df.gov.br)?","text":"Figura 9 - Quest\u00e3o 9 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#questao-10-qual-o-seu-principal-objetivo-ao-acessar-o-site-do-nota-legal-ou-aplicativo-economia-df","title":"Quest\u00e3o 10 - Qual o seu principal objetivo ao acessar o site do Nota Legal ou aplicativo Economia DF?","text":"Figura 10 - Quest\u00e3o 10 do question\u00e1rio de defini\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Fonte:  [Gabriel Zaranza](https://github.com/GZaranza)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p> <p>HENRIQUE, M. et al. Personas. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/elicitacao/perfil_de_usuario/. Acesso em: 30 set. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/questionario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 29/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.1</code> 30/09/2023 Add descri\u00e7\u00e3o do questionarios e as imagens das perguntas Gabriel Zaranza Gabriel Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/termo_de_consentimento_perfilUsuario/","title":"TERMO DE CONSENTIMENTO PARA PARTICIPA\u00c7\u00c3O EM PESQUISA","text":"<p>Prezado(a) participante,</p> <p>Voc\u00ea est\u00e1 sendo convidado(a) a participar de uma pesquisa acad\u00eamica conduzida por estudantes da Faculdade do Gama - Universidade de Bras\u00edlia (FGA/UNB), como parte da disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Requisitos de Software. O objetivo desta pesquisa \u00e9 avaliar o perfil de usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\" e app Economia DF para entender melhor as caracter\u00edsticas s\u00f3cio demogr\u00e1ficas dos usu\u00e1rios em rela\u00e7\u00e3o a essa plataforma.</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o neste estudo \u00e9 volunt\u00e1ria e importante para o nosso trabalho acad\u00eamico. Antes de decidir se deseja ou n\u00e3o participar, \u00e9 fundamental que voc\u00ea compreenda os detalhes da pesquisa e os seus direitos como participante.</p> <p>Dura\u00e7\u00e3o:</p> <p>A pesquisa deve levar em m\u00e9dia 10 minutos para ser conclu\u00edda.</p> <p>Riscos e Benef\u00edcios:</p> <p>N\u00e3o s\u00e3o esperados riscos significativos ao participar desta pesquisa. Os benef\u00edcios incluem contribuir para a compreens\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio do site \"Nota Legal\" e ajudar a melhorar sua usabilidade.</p> <p>Confidencialidade:</p> <p>Suas respostas ser\u00e3o mantidas em estrita confidencialidade. Os dados coletados ser\u00e3o usados apenas para fins acad\u00eamicos e n\u00e3o ser\u00e3o compartilhados com terceiros n\u00e3o autorizados. Seus dados pessoais n\u00e3o ser\u00e3o divulgados em nenhum momento.</p> <p>Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria:</p> <p>Sua participa\u00e7\u00e3o nesta pesquisa \u00e9 totalmente volunt\u00e1ria. Voc\u00ea tem o direito de recusar-se a participar ou de interromper sua participa\u00e7\u00e3o a qualquer momento, sem penaliza\u00e7\u00f5es.</p> <p>Contato:</p> <p>Se tiver alguma d\u00favida ou preocupa\u00e7\u00e3o sobre esta pesquisa, entre em contato com Gabriel Pessoa Zaranza, respons\u00e1vel pelo question\u00e1rio, pelo e-mail 190107243@aluno.unb.br .</p> <p>Consentimento:</p> <p>Ao prosseguir com a pesquisa, voc\u00ea est\u00e1 indicando que leu este termo de consentimento, entendeu seus direitos e concorda em participar voluntariamente. Voc\u00ea pode retirar seu consentimento a qualquer momento, sem consequ\u00eancias negativas.</p> <p>Agradecemos sua disposi\u00e7\u00e3o em contribuir para esta pesquisa acad\u00eamica. Seu apoio \u00e9 fundamental para o sucesso deste estudo.</p> <p>Se voc\u00ea concorda em participar desta pesquisa, clique no bot\u00e3o \"Concordo\" abaixo. Se n\u00e3o concordar, clique no bot\u00e3o \"N\u00e3o Concordo\".  </p> <p>[ ] Concordo</p> <p>[ ] N\u00e3o Concordo</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-perfil-usuario/termo_de_consentimento_perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 25/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Todos"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/","title":"100$","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesto documento, iremos apresentar o resultado da t\u00e9cnica 100$ para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados pela equipe. Nessa abordagem, os respons\u00e1veis pelo desenvolvimento do aplicativo receberam um or\u00e7amento fict\u00edcio de 100 d\u00f3lares para a implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito. Isso os for\u00e7ou a tomar decis\u00f5es cuidadosas sobre quais recursos e funcionalidades eram priorit\u00e1rios, uma vez que estavam lidando com recursos financeiros limitados. Os requisitos que ofereciam o maior valor e impacto para os usu\u00e1rios foram selecionados para implementa\u00e7\u00e3o, enquanto os menos cruciais foram adiados ou descartados, resultando em um aplicativo mais eficiente e centrado nas necessidades do p\u00fablico-alvo.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#cronograma-da-reuniao","title":"Cronograma da Reuni\u00e3o","text":"Data Hora Local Assunto Mediador Participante 29/09/2023 23h Teams Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos elicitados utilizando a t\u00e9cnica 100$ Lucas Victor Ferreira de Ara\u00fajo Lucas Ribeiro de Souza <p>Tabela 1: Cronograma da reuni\u00e3o Fonte: Autores.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O m\u00e9todo \u00e9 dividido em v\u00e1rias etapas para garantir uma an\u00e1lise cuidadosa e uma aloca\u00e7\u00e3o justa dos recursos.</p> <ol> <li> <p>Listagem de Requisitos (Equipe): O primeiro passo consiste na colabora\u00e7\u00e3o da equipe para compilar uma lista abrangente de requisitos relacionados ao projeto ou \u00e0 tarefa em quest\u00e3o. Esta fase \u00e9 crucial para garantir que todos os elementos essenciais sejam identificados.</p> </li> <li> <p>Planejamento da T\u00e9cnica e Sess\u00e3o de Reuni\u00e3o (Mediador): O mediador desempenha um papel fundamental nesta etapa, desenvolvendo um roteiro detalhado para a t\u00e9cnica. Al\u00e9m disso, ele organiza uma reuni\u00e3o com os participantes, especificando claramente a data, o local e os objetivos da sess\u00e3o. Durante a reuni\u00e3o, a t\u00e9cnica \u00e9 explicada minuciosamente para garantir que todos os participantes compreendam o processo.</p> </li> <li> <p>Atribui\u00e7\u00e3o de Valores Monet\u00e1rios aos Requisitos (Participante): Cada participante \u00e9 encarregado de atribuir um valor monet\u00e1rio a cada requisito listado, refletindo a sua import\u00e2ncia relativa. Este valor \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o subjetiva da prioridade do requisito em rela\u00e7\u00e3o aos outros na lista.</p> </li> <li> <p>Distribui\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento de $100 (Participante/Mediador): Os participantes, juntamente com a orienta\u00e7\u00e3o do mediador, distribuem o or\u00e7amento limitado de $100 entre os requisitos listados. Esta etapa envolve decis\u00f5es ponderadas, j\u00e1 que os participantes devem equilibrar a import\u00e2ncia dos requisitos com a restri\u00e7\u00e3o financeira imposta pelo or\u00e7amento.</p> </li> <li> <p>Realiza\u00e7\u00e3o das Tarefas e Registro das Dificuldades (Mediador): Ap\u00f3s a distribui\u00e7\u00e3o do or\u00e7amento, as tarefas relacionadas aos requisitos s\u00e3o realizadas conforme planejado. O mediador supervisiona o processo e registra quaisquer dificuldades encontradas durante a execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</p> </li> <li> <p>Avalia\u00e7\u00e3o do Or\u00e7amento e Identifica\u00e7\u00e3o de Problemas (Participante): Cada participante avalia como o or\u00e7amento foi gasto e identifica poss\u00edveis \u00e1reas problem\u00e1ticas. Esta reflex\u00e3o \u00e9 fundamental para entender as decis\u00f5es tomadas e para determinar se as aloca\u00e7\u00f5es financeiras foram eficazes.</p> </li> <li> <p>Utiliza\u00e7\u00e3o dos Resultados para Melhorias na Usabilidade e Prioriza\u00e7\u00e3o (Mediador): Por fim, os resultados obtidos s\u00e3o analisados pelo mediador. As informa\u00e7\u00f5es coletadas s\u00e3o utilizadas para fazer melhorias na usabilidade do projeto, priorizando as tarefas cr\u00edticas e identificando poss\u00edveis ajustes no processo de aloca\u00e7\u00e3o de recursos para futuros projetos.</p> </li> </ol> <p>Esta t\u00e9cnica proporciona uma abordagem estruturada e transparente para a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos, garantindo que as limita\u00e7\u00f5es financeiras sejam consideradas de forma eficaz, ao mesmo tempo em que assegura que os requisitos mais importantes sejam adequadamente atendidos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#resultados","title":"Resultados","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#resultado-mediador","title":"Resultado Mediador","text":"Requisitos Funcionais Implementados Valor ($) Autentica\u00e7\u00e3o segura de usu\u00e1rios 20 Acesso a dados da Secretaria de Estado de Economia do Distrito Federal 15 Consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais 15 Contato com a Secretaria de Estado de Economia 15 Recupera\u00e7\u00e3o segura de senha 10 Visualiza\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es e descontos 10 Interface intuitiva 10 Suporte a diferentes tamanhos de tela 5 <p>Tabela 2: Tabela dos Requisitos Funcionais Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Mediador) Fonte: Autores.</p> Requisitos Funcionais N\u00e3o Implementados Valor ($) Acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados 5 Consulta de estabelecimentos comerciais parceiros 5 Resgate de cr\u00e9ditos acumulados 5 Login com a conta do GOV 5 Informa\u00e7\u00f5es sobre desbloqueio de valores bloqueados 5 Informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de cr\u00e9dito 5 Aumentar o tamanho da fonte 5 Modo escuro e claro 5 Salvar dados banc\u00e1rios 5 Encontrar o recibo da indica\u00e7\u00e3o 5 Emiss\u00e3o da segunda via da d\u00edvida ativa 5 <p>Tabela 3: Tabela dos Requisitos Funcionais N\u00e3o Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Mediador) Fonte: Autores.</p> Requisitos N\u00e3o Funcionais Implementados Valor ($) Seguran\u00e7a dados durante transmiss\u00e3o e armazenamento 15 Conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados 10 Interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel 10 <p>Tabela 4: Tabela dos Requisitos N\u00e3o Funcionais Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Mediador) Fonte: Autores.</p> Requisitos N\u00e3o Funcionais N\u00e3o Implementados Valor ($) Resposta r\u00e1pida e eficiente 5 Disponibilidade cont\u00ednua 5 Compatibilidade com dispositivos e navegadores 5 Desconex\u00e3o ao fechar o aplicativo 5 Restri\u00e7\u00f5es de caracteres para campos espec\u00edficos 5 <p>Tabela 5: Tabela dos Requisitos N\u00e3o Funcionais N\u00e3o Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Mediador) Fonte: Autores.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#resultado-participante","title":"Resultado Participante","text":"Requisitos Funcionais Implementados Valor ($) Autentica\u00e7\u00e3o segura de usu\u00e1rios 25 Acesso a dados da Secretaria de Estado de Economia do Distrito Federal 15 Recupera\u00e7\u00e3o segura de senha 15 Contato com a Secretaria de Estado de Economia 15 Consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais 10 Interface intuitiva 10 Visualiza\u00e7\u00e3o de promo\u00e7\u00f5es e descontos 5 Suporte a diferentes tamanhos de tela 5 <p>Tabela 6: Tabela dos Requisitos Funcionais Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Participante) Fonte: Autores.</p> Requisitos Funcionais N\u00e3o Implementados Valor ($) Login com a conta do GOV 15 Emiss\u00e3o da segunda via da d\u00edvida ativa 15 Resgate de cr\u00e9ditos acumulados 10 Informa\u00e7\u00f5es sobre desbloqueio de valores bloqueados 10 Informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de cr\u00e9dito 10 Salvar dados banc\u00e1rios 10 Encontrar o recibo da indica\u00e7\u00e3o 10 Aumentar o tamanho da fonte 5 Acesso a informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados 5 Consulta de estabelecimentos comerciais parceiros 5 Modo escuro e claro 5 <p>Tabela 7: Tabela dos Requisitos Funcionais N\u00e3o Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Participante) Fonte: Autores.</p> Requisitos N\u00e3o Funcionais Implementados Valor ($) Seguran\u00e7a dados durante transmiss\u00e3o e armazenamento 60 Conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados 20 Interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel 20 <p>Tabela 8: Tabela dos Requisitos N\u00e3o Funcionais Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Participante) Fonte: Autores.</p> Requisitos N\u00e3o Funcionais N\u00e3o Implementados Valor ($) Resposta r\u00e1pida e eficiente 25 Disponibilidade cont\u00ednua 25 Compatibilidade com dispositivos e navegadores 20 Restri\u00e7\u00f5es de caracteres para campos espec\u00edficos 20 Desconex\u00e3o ao fechar o aplicativo 10 <p>Tabela 9: Tabela dos Requisitos N\u00e3o Funcionais N\u00e3o Implementados utilizando a t\u00e9cnica 100$ (Participante) Fonte: Autores.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prioriza\u00e7\u00e3o  - 100$</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011. </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/100%24/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Lucas V\u00edctor  Lucas de Oliveira  <code>1.1</code> 02/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do conte\u00fado. Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/","title":"First Thing First","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, apresentamos o resultado da t\u00e9cnica First Thing First para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados pela equipe. Essa t\u00e9cnica consiste em equilibrar os benef\u00edcios de cada funcionalidade com o custo de sua implementa\u00e7\u00e3o. \u00c9 necess\u00e1rio envolver representantes dos clientes e do desenvolvimento para alinhar requisitos e regras de neg\u00f3cios. \u00c9 tamb\u00e9m levado em conta o risco t\u00e9cnico de cada requisito.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#cronograma-da-reuniao","title":"Cronograma da Reuni\u00e3o","text":"Data Hora Local Assunto Participantes 30/09/2023 16h Teams Prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos elicitados utilizando a t\u00e9cnica First Thing First Desenvolvedor Gabriel Rosa  Gerente Izabella Alves  Persona Maria (Zenilda Vieira)"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A reuni\u00e3o foi marcada pela gerente de projeto Izabella Alves para ser realizada pelo teams, no dia 30/09/2023 \u00e0s 16h e foram convocados um representante dos desenvolvedores (Gabriel Rosa) e uma representante dos clientes (Zenilda Vieira no papel da persona Maria).</p> <p>Essa reuni\u00e3o foi gravada e foi preenchida uma tabela com as seguintes colunas: \"Benef\u00edcio Relativo\", \"Penalidade Relativa\", \"Custo Relativo\" e \"Risco Relativo\".</p> <p>Cada linha da tabela representava um requisito elicitado. Ap\u00f3s a gerente ler o requisito, a cliente Maria classificava de 1 a 9 o benef\u00edcio relativo (onde 1 \u00e9 menos significativo e 9 o m\u00e1ximo) e a penalidade relativa (onde 1 significa que n\u00e3o h\u00e1 penalidade se o requsito n\u00e3o for implementado e 9 indica uma grande desvantagem). </p> <p>Em seguida, o desenvolvedor Gabriel classificava de 1 a 9 o custo relativo (considerando a complexidade da implementa\u00e7\u00e3o, a interface de usu\u00e1rio necess\u00e1ria, a capacidade potencial de reutiliza\u00e7\u00e3o de telas ou c\u00f3digo e os testes e documenta\u00e7\u00f5es necess\u00e1rios) e o risco relativo (onde 1 significa muito f\u00e1cil de programar e 9 indica s\u00e9rias preocupa\u00e7\u00f5es sobre viabilidade, disponibilidade de pessoal com o conhecimento necess\u00e1rio ou uso de ferramentas e tecnologias desconhecidas).</p> <p>Ap\u00f3s o preenchimento dessa tabela para todos os requisitos elicitados, foram calculados:</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#o-valor-total","title":"O valor total:","text":"<ul> <li>( benef\u00edcio relativo * peso relativo ) + ( penalidade relativa * peso relativo )</li> <li>Foi usado o peso relativo dos benef\u00edcios igual a 2 e o peso relativo das penalidades igual a 1, para dar maior import\u00e2ncia aos benef\u00edcios.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#o-valor","title":"O valor %:","text":"<ul> <li>( valor total / soma de todos os valores totais ) * 100 %</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#o-custo","title":"O custo %:","text":"<ul> <li>( custo relativo / soma de todos os custos relativos ) * 100 %</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#o-risco","title":"O risco %:","text":"<ul> <li>( risco relativo / soma de todos os riscos relativos ) * 100 %</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#o-prioridade","title":"O prioridade:","text":"<ul> <li>valor % / ( ( custo % * peso custo ) +  ( risco % * peso risco ) )</li> <li>Foi usado o peso relativo do custo e o peso relativo do risco iguais a 1.</li> </ul> <p>E, por fim, a tabela foi reordenada em ordem decrescente de prioridade resultando no que \u00e9 mostrado na Figura 1 abaixo.</p> <p></p> <p>Figura 1: Tabela utilizada na prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos utilizando a t\u00e9cnica First Thing First   Fonte: Autores.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prioriza\u00e7\u00e3o - First Thing First</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 30/09/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/first-thing-first/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 30/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.1</code> 01/10/2023 Inclus\u00e3o dos resultados e tabela dos c\u00e1lculos Zenilda Vieira Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.2</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/","title":"Prioriza\u00e7\u00e3o In our Out","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Depois de coletar os requisitos usando as t\u00e9cnicas de Brainstorming, Introspec\u00e7\u00e3o, Observa\u00e7\u00e3o e Question\u00e1rio, \u00e9 preciso usar crit\u00e9rios para classificar esses requisitos, de modo que se possa identificar qual o n\u00edvel de relev\u00e2ncia de cada um. Dessa forma, neste documento vamos usar a t\u00e9cnica do In or Out para fazer a classifica\u00e7\u00e3o desses requisitos.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica In or Out consiste em classificar os requisitos em duas categorias: dentro ou fora do escopo do projeto. Essa classifica\u00e7\u00e3o \u00e9 feita com base em crit\u00e9rios previamente definidos, como o alinhamento com os objetivos do projeto, o valor para o cliente, a viabilidade t\u00e9cnica e financeira, entre outros. A vantagem dessa t\u00e9cnica \u00e9 que ela \u00e9 simples e r\u00e1pida de aplicar, permitindo eliminar os requisitos que n\u00e3o s\u00e3o essenciais ou que trazem poucos benef\u00edcios.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#tabela-de-requisitos","title":"Tabela de Requisitos","text":"Requisitos Prioridades O aplicativo deve permitir que os usu\u00e1rios se autentiquem de forma segura, usando credenciais \u00fanicas, como CPF e senha. In Deve ser poss\u00edvel acessar os dados diretamente da secretaria de estado de economia do distrito federal In O aplicativo deve permitir a recupera\u00e7\u00e3o de senha por meio de um processo seguro e validado. In Os usu\u00e1rios devem poder acessar e visualizar informa\u00e7\u00f5es sobre cr\u00e9ditos acumulados. Out O aplicativo deve possibilitar a consulta do hist\u00f3rico de notas fiscais associadas \u00e0 conta do usu\u00e1rio. In Permitir que os usu\u00e1rios consultem estabelecimentos comerciais parceiros do programa Nota Legal. Out Os usu\u00e1rios devem poder resgatar os cr\u00e9ditos acumulados de forma clara e f\u00e1cil. In Deve ser poss\u00edvel visualizar promo\u00e7\u00f5es e descontos oferecidos em estabelecimentos participantes. Out O aplicativo deve ter uma interface intuitiva, f\u00e1cil de navegar e que proporcione uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio. In Deve ser oferecido suporte para diferentes tamanhos de tela e dispositivos m\u00f3veis. In Deve ser disponibilizada uma forma de entrar em contato com a Secret\u00e1ria de Estado de Economia no caso de algum problema espec\u00edfico do usu\u00e1rio In Garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios durante a transmiss\u00e3o e armazenamento de dados. In Assegurar conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados vigentes no Brasil. In Garantir uma resposta r\u00e1pida e eficiente, minimizando o tempo de carregamento das p\u00e1ginas. In Manter a disponibilidade do aplicativo, minimizando tempo de inatividade para garantir uma experi\u00eancia cont\u00ednua. In Garantir uma interface de usu\u00e1rio amig\u00e1vel, facilitando a intera\u00e7\u00e3o e a compreens\u00e3o das funcionalidades do aplicativo. In Certificar-se de que o aplicativo \u00e9 compat\u00edvel com uma ampla variedade de dispositivos m\u00f3veis e sistemas operacionais. In Garantir que o aplicativo seja otimizado para diferentes navegadores web. Out Garantir que ao fechar o aplicativo o usu\u00e1rio seja deslogado Out Garantir que o usu\u00e1rio consiga realizar login com a conta do GOV Out Possuir informa\u00e7\u00f5es sobre desbloqueio de valores bloqueados Out Possui informa\u00e7\u00f5es sobre o percentual de concess\u00e3o de c\u0155edito de acordo com o tipo de estabelecimento que emitiu a nota fiscal Out Possibilitar que o usu\u00e1rio aumente a fonte In Possuir um modo escuro e um modo claro In Salvar os dados banc\u00e1rios da conta usada na indica\u00e7\u00e3o Out Deve ser poss\u00edvel encontrar o recibo da indica\u00e7\u00e3o In O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 7 caracteres ao cadastrar a placa de um ve\u00edculo In O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 11 n\u00fameros ao cadastrar o renavan de um ve\u00edculo In O usu\u00e1rio n\u00e3o deve conseguir colocar uma quantidade diferente de 8 n\u00fameros ao cadastrar a inscri\u00e7\u00e3o de um im\u00f3vel In O usu\u00e1rio deve conseguir emitir a segunda via da d\u00edvida ativa In"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#link-da-gravacao","title":"Link da Grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>Prioriza\u00e7\u00e3o - In or Out</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 01/10/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas-priorizacao/in%20our%20out/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Lucas de Oliveira Lucas Victor <code>1.1</code> 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Introdu\u00e7\u00e3o, Metodologia e Tabela de Requisitos. Lucas de Oliveira Lucas Victor <code>1.2</code> 01/10/2023 Adi\u00e7\u00e3o da Bibliografia utilizada. Lucas de Oliveira Lucas Victor <code>1.2</code> 02/10/2023 Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o Lucas Ribeiro de Souza Gabriel da Silva Rosa"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/","title":"Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A equipe do projeto elaborou uma lista de aplicativos que poderiam ser utilizados como escolha. Foi debatido durante a Reuni\u00e3o 2 qual seria o melhor aplicativo para ser usado no projeto, em que cada membro argumentou o porqu\u00ea de ter sugerido determinado aplicativo. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#criterios-de-escolha","title":"Crit\u00e9rios de escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o pode ter sido utilizado em semestres anteriores;</li> <li>Ser do governo ou de comunidade open source;</li> <li>P\u00fablico-alvo com contato acess\u00edvel;</li> <li>Quantidade de funcionalidades e complexidade.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#economia-df","title":"Economia DF","text":"<p>Figura 1 - Logo do Economia DF. Fonte: Google Play</p> <p>A principio, a equipe optou pelo ConecteSUS, que \u00e9 uma plataforma do governo federal brasileiro para integrar e informatizar informa\u00e7\u00f5es e servi\u00e7os do SUS (Sitema \u00danico de Sa\u00fade). O aplicativo conta com diversas funcionalidades como cart\u00e3o de vacinas, agendamento e visualiza\u00e7\u00e3o de exames/consultas, contatos e informa\u00e7\u00f5es sobre a rede de sa\u00fade p\u00fablica. </p> <p>Ap\u00f3s a Entrega 1, a equipe do projeto decidiu mudar o aplicativo escolhido para o Economia DF por ter o Nota Legal incluido nas suas funcionalidades, site escolhido pela equipe no projeto da disciplina Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. </p> <p>O Economia DF \u00e9 uma aplicativo desenvolvido pela Secret\u00e1ria de Economia do Distrito Federal (Seec/DF) para centralizar diversos servi\u00e7os em um s\u00f3 lugar. Os usu\u00e1rios podem, realizar o registro de seus ve\u00edculos para acessar informa\u00e7\u00f5es sobre os d\u00e9bitos de IPVA, cadastrar propriedades para consultar d\u00e9bitos de IPTU, verificar parcelamentos ativos, acessar notas fiscais eletr\u00f4nicas do Distrito Federal, gerar boletos banc\u00e1rios (DAR) e acessar not\u00edcias publicadas no site www.economia.df.gov.br</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#justificativa-da-escolha","title":"Justificativa da escolha","text":"<ul> <li>Familiaridade de toda a equipe com o aplicativo;</li> <li>Muitas funcionalidades com certo n\u00edvel de complexidade;</li> <li>P\u00fablico-alvo abrangente;</li> <li>Permitido o uso de imagem.</li> </ul> <p>## Justificativa da mudan\u00e7a de Aplicativo  - Ter parte do Nota Legal integrado ao app;  - Enriquecer o estudo sobre o sistema com uma perspectiva de IHC e outra de Requisitos;  - Compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es entre o Economia DF e o Nota Legal;</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>Por se tratar de uma plataforma do governo, n\u00e3o a restri\u00e7\u00f5es em rela\u00e7\u00e3o ao uso de imagem e estudo do aplicativo para fins acad\u00eamicos. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>[1] ConecteSUS. Dispon\u00edvel em: https://conectesus.saude.gov.br/home</p> <p>[2] Termo de Uso . Dispon\u00edvel em: https://conectesus-paciente.saude.gov.br/publico/perfil/termo-uso</p> <p>[3] ConecteSUS, Google Play. Dispon\u00edvel em: https://play.google.com/store/apps/details?id=br.gov.datasus.cnsdigital&amp;hl=en_US</p> <p>[4] Economia DF, App Store. Dispon\u00edvel em: https://apps.apple.com/br/app/economia-df/id1447665592</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/app-selecionado/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 11/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.1</code> 11/09/2023 Adicionando termo de uso e bibliografia Gabriel Zaranza Izabella Alves <code>1.2</code> 24/09/2023 Mudando o app escolhido para o Economia DF Gabriel Zaranza Izabella Alves"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/","title":"Cronograma Executado do Projeto","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento representa o registro detalhado e cronol\u00f3gico das a\u00e7\u00f5es e tarefas realizadas ao longo de um per\u00edodo determinado. Nele, voc\u00ea encontrar\u00e1 uma an\u00e1lise minuciosa das atividades que foram planejadas e executadas com sucesso, refletindo o comprometimento e a dedica\u00e7\u00e3o da nossa equipe na busca dos nossos objetivos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-20set2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 20/set/2023","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma executado da etapa de Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Procurar e trazer um app para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago  Fim: 04/set Todos In\u00edcio: 05/set  Fim:06/set Todos Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Documentar a equipe In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Rosa Incluir a lista de apps selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Todos In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Todos Documentar o aplicativo escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Incluir Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Zenilda Vieira, Izabella Alves, Gabriel Rosa, Lucas Ribeiro Criar um Rich Picture do aplicativo escolhido In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Victor e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 15/set Todos 16/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 15/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira 15/set Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 In\u00edcio: 23/set  Fim: 01/out Todos 02/out Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#entrega-2-elicitacao-data-de-entrega-03out2023","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - Data de Entrega: 03/out/2023","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma planejado para a etapa de Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Planejamento, realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o do grupo de foco In\u00edcio: 22/set  Fim: 27/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 28/set  Fim: 01/out Gabriel Zaranza Planejamento, realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio In\u00edcio: 22/set  Fim: 30/set Gabriel Zaranza 01/out Gabriel Rosa Defini\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios In\u00edcio: 28/set  Fim: 30/set Gabriel Zaranza 01/out Gabriel Rosa Escolha e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas 22/set Todos 25/set Todos Defini\u00e7\u00e3o das personas In\u00edcio: 29/set  Fim: 30/set Lucas Oliveira Lucas Victor 01/out Lucas Victor Lucas Oliveira Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona 22/set Todos 25/set Todos Brainstorming: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) 28/set Todos In\u00edcio: 29/set  Fim: 01/out Todos Observa\u00e7\u00e3o: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) 28/set Lucas Victor Gabriel Zaranza 01/out Gabriel Rosa Izabella Alves Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Brainstorming In\u00edcio: 29/set  Fim: 01/out Gabriel Zaranza 02/out Lucas Victor Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Izabella Alves Lucas Oliveira In\u00edcio: 25/set  Fim: 30/set Lucas Oliveira Izabella Alves Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o - Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Gabriel Zaranza Lucas Oliveira In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Gabriel Rosa Izabella Alves Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona 29/set Todos 30/set Todos First Thing First: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Gabriel Rosa Izabella Alves Zenilda Vieira 02/out Gabriel Rosa Izabella Alves In or Out: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Gabriel Zaranza Lucas Oliveira 02/out Lucas Victor 100$: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Lucas Victor Lucas Ribeiro 02/out Gabriel Rosa Lucas Oliveira Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - prioriza\u00e7\u00e3o 02/out Zenilda Vieira 02/out Gabriel Rosa Izabella Alves Grava\u00e7\u00e3o 2 02/out Todos 03/out Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 2 02/out Todos 02/out Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 15 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_executado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o dos nomes dos respons\u00e1veis e revisores. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 02/10/2023 Inclus\u00e3o das adatas da entrega 2 Zenilda Vieira Gabriel Zaranza"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/","title":"Cronograma de Planejamento Detalhado","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, vamos explorar a import\u00e2ncia do planejamento de um cronograma s\u00f3lido para a disciplina de Requisitos de Software, destacando os principais t\u00f3picos a serem abordados, as atividades pr\u00e1ticas necess\u00e1rias e a aloca\u00e7\u00e3o de tempo adequada para cada etapa do curso. Al\u00e9m disso, discutiremos como o cronograma pode ser flex\u00edvel para acomodar eventos imprevistos, revis\u00f5es e aprofundamentos em t\u00f3picos espec\u00edficos.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#cronograma-geral","title":"Cronograma Geral","text":"<p><p>Tabela 1 - Cronograma Geral</p></p> Entrega T\u00edtulo Descri\u00e7\u00e3o Entrega Apresenta\u00e7\u00e3o 1 Planejamento Equipe, Defini\u00e7\u00e3o do App, Planejamento e Rich Picture 20/09 21/09 2 Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o 04/10 05/10 3 Modelagem de Requisitos Cen\u00e1rios, L\u00e9xico, Use Case, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 25/10 26/10 4 Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlog e NFR Framework 06/01 07/11 5 An\u00e1lise de Requisitos Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 13/11 e 29/11 14/11 e 30/11 6 P\u00f3s-Rastreabilidade Ger\u00eancia de Desenvolvimento de Software 20/11 21/11 7 Conclus\u00e3o do Projeto Apresenta\u00e7\u00e3o do Projeto final 06/12 -"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-1-planejamento-do-projeto-data-de-entrega-20set2023","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto - Data de Entrega: 20/set/2023","text":"<p><p>Tabela 2 - Cronograma planejado para a etapa de Planejamento do Projeto</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Procurar e trazer um app para a pr\u00f3xima reuni\u00e3o com justificativas In\u00edcio: 30/ago  Fim: 04/set Todos In\u00edcio: 05/set  Fim:06/set Todos Planejamento do Projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Documentar a equipe In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Incluir o heatmap de disponibilidade dos integrantes no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Rosa Incluir a lista de apps selecionados pelos integrantes do grupo com suas justificativas In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Todos In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Todos Documentar o aplicativo escolhido para a disciplina In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Incluir Termo de Uso do aplicativo permitindo o estudo na disciplina no reposit\u00f3rio In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Izabella Alves Selecionar as ferramentas do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Zenilda Vieira, Izabella Alves, Gabriel Rosa, Lucas Ribeiro Criar um Rich Picture do aplicativo escolhido In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Lucas Victor e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Definir um cronograma detalhado das atividades do projeto In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Gabriel Zaranza Implementar a gitpage In\u00edcio: 06/set  Fim: 13/set Izabella Alves In\u00edcio: 13/set  Fim:14/set Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 1 15/set Todos 16/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 1 15/set Gabriel Rosa e Zenilda Vieira 15/set Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 1 In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Todos In\u00edcio: 27/set  Fim:28/set Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-2-elicitacao-data-de-entrega-03out2023","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - Data de Entrega: 03/out/2023","text":"<p><p>Tabela 3 - Cronograma planejado para a etapa de Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Gabriel Rosa In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Gabriel Zaranza Escolha e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Gabriel Zaranza In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Izabella Alves Escolha e documenta\u00e7\u00e3o das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o usadas e que ser\u00e3o usadas In\u00edcio: 16/set  Fim: 17/set Izabella Alves In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Oliveira Defini\u00e7\u00e3o das personas In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Oliveira In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Ribeiro Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Ribeiro In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Lucas Victor Defini\u00e7\u00e3o do cronograma de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos com cliente/persona In\u00edcio: 18/set  Fim: 19/set Lucas Victor In\u00edcio: 20/set  Fim: 21/set Zenilda Vieira Entrevista: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 20/set  Fim: 22/set Zenilda Vieira In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Gabriel Rosa Entrevista: Grava\u00e7\u00e3o e registro(s) da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos (pr\u00e9-rastreabilidade) In\u00edcio: 20/set  Fim: 22/set Gabriel Rosa e Izabella Alves In\u00edcio: 23/set  Fim: 24/set Gabriel Zaranza e Lucas Oliveira Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - elicita\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Gabriel Zaranza e Lucas Oliveira In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Lucas Ribeiro  e Zenilda Vieira Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona - prioriza\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/set  Fim: 26/set Lucas Ribeiro  e Zenilda Vieira In\u00edcio: 27/set  Fim: 28/set Gabriel Rosa e Izabella Alves Grava\u00e7\u00e3o 2 29/set Todos 30/set Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 2 29/set Lucas Victor 29/set Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 2 In\u00edcio: 07/out  Fim: 10/out Todos In\u00edcio: 11/out  Fim: 12/out Todos <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-data-de-entrega-24out2023","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos - Data de Entrega: 24/out/2023","text":"<p><p>Tabela 4 - Cronograma planejado para a etapa de Modelagem de Requisitos</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Especifica\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Gabriel Rosa    e Izabella Alves In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out Lucas Oliveira Especifica\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Lucas Ribeiro   e Lucas Oliveira In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out Zenilda Vieira Especifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso e diagrama\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/set  Fim: 01/out Zenilda Vieira  e Gabriel Zaranza In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out Lucas Victor Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Caso de Uso In\u00edcio: 02/out  Fim: 03/out Gabriel Zaranza In\u00edcio: 04/out  Fim: 05/out Lucas Ribeiro Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 07/out  Fim: 10/out Lucas Victor In\u00edcio: 11/out  Fim: 12/out Zenilda Vieira Grava\u00e7\u00e3o 3 20/out Todos 21/out Todos Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 3 20/out Zenilda Vieira 20/out Izabella Alves Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 3 In\u00edcio: 28/out  Fim: 31/out Lucas Victor In\u00edcio: 01/nov  Fim: 02/nov Gabriel Rosa <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-agil-data-de-entrega-06nov2023","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos \u00c1gil - Data de Entrega: 06/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 5 - Cronograma planejado para a etapa de Modelagem de Requisitos - \u00c1gil</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Defini\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out Todos In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out Izabella Alves Documenta\u00e7\u00e3o da participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na elicita\u00e7\u00e3o de requisistos In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out Gabriel Zaranza In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out Lucas Ribeiro Defini\u00e7\u00e3o de backlogs In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out Gabriel Rosa  e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out Zenilda Vieira Defini\u00e7\u00e3o de NFR Framework In\u00edcio: 14/out  Fim: 17/out Lucas Oliveira  e Lucas Ribeiro In\u00edcio: 18/out  Fim: 19/out Lucas Victor Grava\u00e7\u00e3o 4 01/nov Todos 02/nov Gabriel Rosa Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 4 01/nov Lucas Victor 01/nov Lucas Oliveira Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 4 In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov Zenilda Vieira In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov Gabriel Zaranza <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1-grupo-1-data-de-entrega-13nov2023","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1 - Grupo + 1 - Data de Entrega: 13/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 6 - Cronograma planejado para a etapa de An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 04/nov  Fim: 07/nov Todos In\u00edcio: 08/nov  Fim: 09/nov Lucas Ribeiro Grava\u00e7\u00e3o 5.1 08/nov Todos 09/nov Lucas Oliveira Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5.1 08/nov Izabella Alves 08/nov Lucas Victor Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.1 In\u00edcio: 18/nov  Fim: 21/nov Gabriel Zaranza In\u00edcio: 22/nov  Fim: 23/nov Gabriel Rosa <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-6-pos-rastreabilidade-data-de-entrega-20nov2023","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade - Data de Entrega: 20/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 7 - Cronograma planejado para a etapa de P\u00f3s-Rastreabilidade</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-Rastreabilidade In\u00edcio: 11/nov  Fim: 14/nov Todos In\u00edcio: 15/nov  Fim: 16/nov Gabriel Rosa Grava\u00e7\u00e3o 6 15/nov Todos 16/nov Izabella Alves Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 6 15/nov Lucas Oliveira 15/nov Gabriel Zaranza Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 6 In\u00edcio: 25/nov  Fim: 28/nov Izabella Alves In\u00edcio: 29/nov  Fim: 30/nov Lucas Victor <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-52-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-2-data-de-entrega-29nov2023","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2 - Data de Entrega: 29/nov/2023","text":"<p><p>Tabela 8 - Cronograma planejado para a etapa de An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 18/nov  Fim: 21/nov Todos In\u00edcio: 22/nov  Fim: 23/nov Lucas Oliveira Grava\u00e7\u00e3o 5.2 22/nov Todos 23/nov Lucas Ribeiro Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega 5.2 22/nov Lucas Victor 22/nov Gabriel Rosa Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega 5.2 In\u00edcio: 30/nov  Fim: 01/dez Zenilda Vieira In\u00edcio: 02/dez  Fim: 03/dez Lucas Victor <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#entrega-final-data-de-entrega-06dez2023","title":"Entrega Final - Data de Entrega: 06/dez/2023","text":"<p><p>Tabela 9 - Cronograma planejado para a Entrega Final</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (finalizar todos os artefatos: corrigir e completar) In\u00edcio: 25/nov  Fim: 28/nov Todos In\u00edcio: 29/nov  Fim: 30/nov Gabriel Rosa Grava\u00e7\u00e3o Final 02/dez Todos 03/dez Izabella Alves Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado para Entrega Final 02/dez Gabriel Rosa 02/dez Gabriel Zaranza Corre\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a Entrega Final In\u00edcio: 20/dez  Fim: 21/dez Lucas Oliveira In\u00edcio: 22/dez  Fim: 23/dez Lucas Victor <p><p>Fonte: Autores.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Cronograma Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/planejamento/cronograma.md&gt;. Acesso em 15 de setembro de 2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros. Ambienta\u00e7\u00e3o - Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Distrito Federal, 2023. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em 06 de setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/cronograma_planejado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o do cronograma das entregas parciais. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.2</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o dos nomes dos respons\u00e1veis e revisores. Zenilda Vieira e Gabriel Rosa Gabriel Zaranza <code>1.3</code> 15/09/2023 Inclus\u00e3o dos nomes dos respons\u00e1veis e revisores. Gabriel Zaranza Izabella Alves"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, descrevemos as ferramentas que usamos ou usaremos para apoiar a cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o deste trabalho, seja para a exist\u00eancia ou apresenta\u00e7\u00e3o das tarefas realizadas pela equipe. Essas ferramentas incluem softwares e plataformas que facilitam o desenvolvimento e a comunica\u00e7\u00e3o do projeto. Tamb\u00e9m descrevemos brevemente como cada ferramenta contribui para os objetivos e resultados esperados neste trabalho.</p> Ferramentas Descri\u00e7\u00e3o GitHub: Utilizado para trabalhar com o projeto da disciplina. Canva: Ferramenta utilizada para montar apresenta\u00e7\u00f5es. GoogleDocs:  Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de tabelas sobre disponibilidade dos membros do grupo Draw.io: Produ\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Google Planilhas:  Cria\u00e7\u00e3o de planilhas relacionadas ao cronograma e hor\u00e1rios. Google Forms:  Cria\u00e7\u00e3o do questionario para avalia\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. Figma: Ferramenta para trabalhar com prot\u00f3tipos de alta fidelidade. Microsoft Teams: Local de trabalho, usado principalmente para as reuni\u00f5es da equipe. Whatsapp: Ferramenta principal de comunica\u00e7\u00e3o da equipe. YouTube: Utilizado para compartilhar apresenta\u00e7\u00f5es e disponibilizar as reuni\u00f5es para o professor. Visual Studio Code: Ferramenta de programa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o dos arquivos de documenta\u00e7\u00e3o. MkDocs:   Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o do GitPages do projeto. This person does not exist:   Cria\u00e7\u00e3o de imagens de pessoas falsas para as Personas. <p>Tabela 1 - Ferramentas Utilizadas</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliograficas","text":"<p>1. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://docs.github.com/pt. Acesso em: 12 de set. de 2023.</p> <p>2. Canvas. Dispon\u00edvel em: https://www.canva.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>3. GoogleDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/docs/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>4. MicrosoftVisio. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>5. GooglePlanilhas. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/sheets/about/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>6. Figma. Dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>7. Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/group-chat-software. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>8. Whatsapp. Dispon\u00edvel em:  https://www.whatsapp.com/?lang=pt_br. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>9. YouTube. Dispon\u00edvel em: https://about.youtube/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>10. VisualStudioCode. Dispon\u00edvel em:  https://code.visualstudio.com/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>11. MkDocs. Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org/. Acesso em: 13 de set. de 2023.</p> <p>11. Google Forms. Dispon\u00edvel em: https://www.google.com/intl/pt-BR/forms/about/. Acesso em: 29 de set. de 2023.</p> <p>11. This person does not exist. Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en. Acesso em: 29 de set. de 2023. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina de ferramentas. Lucas de Oliveira Zenilda Vieira <code>1.1</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o da tabela de ferramentas. Lucas de Oliveira Izabella Alves <code>1.2</code> 13/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o das Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas. Lucas de Oliveira Gabriel Rosa <code>1.3</code> 13/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o do Hist\u00f3rico de vers\u00f5es. Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro <code>1.4</code> 29/09/2023 Adi\u00e7\u00e3o de novas Ferramentas. Lucas de Oliveira Lucas Ribeiro"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/","title":"Heatmap de Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o prop\u00f3sito de facilitar o processo de agendamento de reuni\u00f5es e garantir que todos os membros do grupo possam contribuir efetivamente, este documento tem como objetivo mapear os dias e hor\u00e1rios mais vi\u00e1veis para os membros da equipe. A coleta dessas informa\u00e7\u00f5es permitir\u00e1 a cria\u00e7\u00e3o de um calend\u00e1rio de reuni\u00f5es que leve em considera\u00e7\u00e3o as restri\u00e7\u00f5es de tempo de todos os envolvidos, garantindo a participa\u00e7\u00e3o ativa de cada membro.</p> <p>O mapeamento da disponibilidade dos integrantes foi feito usando um Heatmap, portanto, os valores nas c\u00e9dulas das tabelas podem variar de 0 at\u00e9 7, onde 0 significa que nenhum membro est\u00e1 dispon\u00edvel no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o, e 7 significa que todos os membros est\u00e3o dispon\u00edveis no dia e hor\u00e1rio em quest\u00e3o.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#heatmap","title":"Heatmap","text":"Segunda Ter\u00e7a Quarta Quinta Sexta S\u00e1bado 08:00 2 0 2 0 1 5 09:00 1 0 1 0 1 5 10:00 3 0 1 0 1 5 11:00 3 0 1 0 1 5 12:00 2 0 1 2 1 5 13:00 2 2 2 2 2 4 14:00 1 2 3 2 2 3 15:00 2 0 4 2 2 4 16:00 4 0 2 2 2 4 17:00 4 2 2 1 1 4 18:00 6 3 3 1 1 6 19:00 6 6 4 5 5 5 20:00 5 6 7 6 7 5 21:00 7 7 7 7 7 5 <p>Tabela 1: Heatmap de disponibilidade dos integrantes do grupo 1 (Fonte: Izabella Alves)</p> <p></p> <p>Imagem 1: Heatmap de disponibilidade dos integrantes do grupo 1 (Fonte: Gabriel Rosa)</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Nos baseando nos resultados obtidos no Heatmap preenchido pela equipe, as reuni\u00f5es semanais do Grupo 01 ficaram marcadas para quarta-feira \u00e0s 20h e sexta-feira \u00e0s 20h.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/heatmap-disponibilidade/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.0</code> 07/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o de documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Izabella Alves Gabriel Rosa <code>1.1</code> 07/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o de documento e adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Gabriel Rosa Izabella Alves"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/","title":"Aplicativos avaliados","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na fase inicial do projeto, os estudantes foram convidados a selecionar individualmente aplicativos governamentais ou de c\u00f3digo aberto. Essa escolha tinha como prop\u00f3sito apresentar sugest\u00f5es para o  aplicativo que seria analisado em conjunto pelo grupo durante a disciplina Requisitos de Software. A Tabela 1 fornece detalhes sobre os websites avaliados por cada membro da equipe.</p> Aplicativo avaliado Membro que fez a avalia\u00e7\u00e3o Calibre E-book Management Gabriel Rosa ConecteSUS Gabriel Zaranza Viva Bem Izabella Alves Signal Lucas Ribeiro CNH DIGITAL Lucas V\u00edctor Guardi\u00f5es da Sa\u00fade  Lucas Oliveira e-T\u00edtulo Zenilda Vieira Economia DF Todos <p>Tabela 1: Tabela de aplicativos avaliados (Fonte: Izabella Alves)</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#lista-de-aplicativos-avaliados","title":"Lista de aplicativos avaliados","text":""},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#viva-bem","title":"Viva Bem","text":"<p>Um dos aplicativos cogitados pela equipe foi o Viva Bem, um aplicativo do Minist\u00e9rio da Sa\u00fade que permite ao usu\u00e1rio ter maior controle de sua sa\u00fade. Ele permite ao usu\u00e1rio criar alertas para os medicamentos que voc\u00ea toma, al\u00e9m de datas e hor\u00e1rios de exames e vacinas. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m ver detalhes das dispensa\u00e7\u00f5es de medicamentos antirretrovirais e receber resultados de exames, dentre outros. A integrante do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste aplicativo foi Izabella Alves e os motivos pelos quais este foi um dos aplicativos cogitados s\u00e3o:</p> <ul> <li>Complexidade moderada: O aplicativo tem uma complexidade que \u00e9 desafiadora o suficiente para aprofundar o aprendizado, mas n\u00e3o t\u00e3o complexa a ponto de dificultar a an\u00e1lise de requisitos, visto que todos os membros da equipe est\u00e3o aprendendo durante a disciplina.</li> <li>Variedade de Funcionalidades: O aplicativo oferece uma variedade de funcionalidades que permitem a an\u00e1lise de diferentes tipos de requisitos, como funcionais, n\u00e3o funcionais e de interface do usu\u00e1rio.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#conectesus","title":"ConecteSUS","text":"<p>O aplicativo ConecteSUS \u00e9 uma plataforma do Governo Federal do Brasil para integrar e informatizar os dados de sa\u00fade dos cidad\u00e3os no SUS (Sistema \u00danico de Sa\u00fade). Nele, qualquer cidad\u00e3o com cadastro no gov.br consegue ter acesso ao cart\u00e3o de vacinas, exames marcados/realizados, medicamentos e agendamentos feitos no SUS. A an\u00e1lise do aplicativo foi feita pelo estudante Gabriel Zaranza e os pontos levantados foram: </p> <ul> <li>Familiaridade: O aplicativo foi utilizado pela maioria dos integrantes da equipe durante a pandemia de Covid-19, portanto, fica mais f\u00e1cil compreender as funcionalidades e limita\u00e7\u00e3oes do sistema;</li> <li>Quantidade de funcionalidades: O aplicativo apresenta diversas funcionalidades com diferentes complexidades;</li> <li>Base de usu\u00e1rios: A equipe ter\u00e1 f\u00e1cil acesso aos usu\u00e1rios por ser um aplicativo popular e com perfil de usu\u00e1rio bem abragente.</li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#calibre-e-book-management","title":"Calibre E-book Management","text":"<p>O \"Calibre - E-book Management\", uma ferramenta de gerenciamento de e-books que permite aos usu\u00e1rios organizar, converter e gerenciar sua cole\u00e7\u00e3o de livros digitais. O integrante do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o deste aplicativo foi o Gabriel Rosa, e os motivos pelos quais este foi um dos aplicativos cogitados s\u00e3o:</p> <ul> <li> <p>Usabilidade e Intuitividade: O aplicativo Calibre se destaca pela sua interface de usu\u00e1rio intuitiva, facilitando o uso para iniciantes e usu\u00e1rios avan\u00e7ados. Isso \u00e9 importante para a equipe, j\u00e1 que a maioria dos membros est\u00e1 aprendendo durante a disciplina e precisa de uma ferramenta acess\u00edvel.</p> </li> <li> <p>Variedade de Funcionalidades: O Calibre oferece uma ampla variedade de funcionalidades relacionadas \u00e0 gest\u00e3o de e-books, como organiza\u00e7\u00e3o da biblioteca, convers\u00e3o de formatos, download de metadados, sincroniza\u00e7\u00e3o com dispositivos de leitura e muito mais. Isso permite que a equipe analise diversos tipos de requisitos, desde os funcionais, como a capacidade de adicionar e categorizar livros, at\u00e9 os requisitos n\u00e3o funcionais, como desempenho e seguran\u00e7a.</p> </li> <li> <p>Aprendizado Cont\u00ednuo: O aplicativo apresenta uma complexidade moderada, o que \u00e9 ben\u00e9fico para a equipe. Ele oferece oportunidades de aprendizado ao explorar suas funcionalidades e configurar a biblioteca de e-books. A equipe pode aprofundar seus conhecimentos t\u00e9cnicos e de usabilidade de forma gradual.</p> </li> <li> <p>Relev\u00e2ncia na Atualidade: A gest\u00e3o de e-books \u00e9 uma habilidade relevante e necess\u00e1ria na era digital, especialmente para estudantes e profissionais que lidam com documentos digitais. Avaliar o Calibre pode ser valioso para a equipe, j\u00e1 que essa compet\u00eancia pode ser aplicada em diversos contextos pessoais e profissionais.</p> </li> <li> <p>Comunidade Ativa: O Calibre possui uma comunidade ativa de usu\u00e1rios e desenvolvedores, o que pode facilitar o suporte e a obten\u00e7\u00e3o de recursos adicionais para a equipe durante a an\u00e1lise e avalia\u00e7\u00e3o do aplicativo.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#signal","title":"Signal","text":"<p>O Signal \u00e9 um aplicativo de mensagens instant\u00e2neas que prioriza a privacidade. Ele oferece criptografia de ponta a ponta para todas as comunica\u00e7\u00f5es, garantindo que apenas voc\u00ea e seu destinat\u00e1rio possam ler suas mensagens, sendo uma escolha ideal para quem valoriza a seguran\u00e7a em suas conversas online. O aplicativo foi escolhido pelo membro Lucas Ribeiro, e os motivos que levaram a essa escolha foram:</p> <ul> <li> <p>Criptografia de Ponta a Ponta: Todas as suas mensagens, chamadas e arquivos compartilhados no Signal s\u00e3o protegidos por criptografia de ponta a ponta, garantindo que apenas voc\u00ea e o destinat\u00e1rio possam acessar o conte\u00fado.</p> </li> <li> <p>Privacidade Respeitada: Diferente de muitos outros aplicativos, o Signal n\u00e3o coleta dados pessoais nem os compartilha com terceiros. Sua abordagem de privacidade \u00e9 transparente e centrada no usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>C\u00f3digo Aberto: O Signal \u00e9 um software de c\u00f3digo aberto, o que significa que qualquer pessoa pode examinar o c\u00f3digo-fonte para garantir a transpar\u00eancia e a seguran\u00e7a do aplicativo.</p> </li> <li> <p>Chamadas de Voz e V\u00eddeo Criptografadas: Al\u00e9m de mensagens, o Signal oferece chamadas de voz e v\u00eddeo criptografadas, proporcionando uma comunica\u00e7\u00e3o segura e confi\u00e1vel, seja para conversas individuais ou em grupo.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#cnh-digital","title":"CNH Digital","text":"<p>A CNH Digital, ou Carteira Nacional de Habilita\u00e7\u00e3o Digital, \u00e9 uma inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica que torna o dia a dia mais pr\u00e1tico e seguro. Tendo em vista que muitas pessoas valorizam a conveni\u00eancia e a seguran\u00e7a em suas atividades cotidianas, e a CNH Digital oferece uma s\u00e9rie de vantagens que atendem a esses requisitos. Abaixo est\u00e3o algumas raz\u00f5es pelas quais o integrante do grupo Lucas V\u00edctor  escolheu adotar a CNH Digital:</p> <ul> <li> <p>O aplicativo oficial para a CNH Digital \u00e9 desenvolvido e mantido pelo governo,  tornando ele um app governamental.</p> </li> <li> <p>Agilidade e Praticidade: Com a CNH Digital, temos acesso a informa\u00e7\u00f5es de habilita\u00e7\u00e3o de forma r\u00e1pida e simples, tornando mais eficiente a apresenta\u00e7\u00e3o do documento em situa\u00e7\u00f5es de tr\u00e2nsito ou fiscaliza\u00e7\u00e3o.</p> </li> <li> <p>Seguran\u00e7a Refor\u00e7ada: A CNH Digital \u00e9 protegida por diversas camadas de seguran\u00e7a, como QR codes e autentica\u00e7\u00e3o biom\u00e9trica, tornando-a altamente segura e resistente a falsifica\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#e-titulo","title":"e-T\u00edtulo","text":"<p>O aplicativo e-T\u00edtulo \u00e9 mantido pelo Tribunal Superior Eleitoral e foi uma grande inova\u00e7\u00e3o no processo de elei\u00e7\u00f5es do Brasil. Al\u00e9m dos dados pessoais e do documento de t\u00edtulo de eleitor online, ele traz informa\u00e7\u00f5es importantes, como o local de vota\u00e7\u00e3o e notifica\u00e7\u00f5es para o eleitor se manter bem informado. \u00c9 poss\u00edvel tamb\u00e9m solicitar certid\u00f5es de quita\u00e7\u00e3o eleitoral, nada consta criminal eleitoral, entre outras. A justificativa de aus\u00eancia pode ser feita agora via aplicativo, n\u00e3o precisando mais enfrentar filas. E ainda outras funcionalidades est\u00e3o dispon\u00edveis para facilitar a comunica\u00e7\u00e3o do eleitor com a Justi\u00e7a Eleitoral. Esse aplicativo foi escolhido pela integrante do grupo Zenilda Vieira pelas seguintes caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li> <p>O aplicativo \u00e9 do governo federal, sendo poss\u00edvel utiliz\u00e1-lo como objeto de estudo nessa disciplina de Requisitos.</p> </li> <li> <p>As funcionalidades do aplicativo s\u00e3o f\u00e1ceis de utilizar e s\u00e3o em quantidade suficiente para embasar todos os estudos que iremos realizar na disciplina.</p> </li> <li> <p>\u00e9 F\u00e1cil encontrar usu\u00e1rios do aplicativo em nosso dia a dia, pois muitos utilizaram o aplicativo nas \u00faltimas elei\u00e7\u00f5es e tem conhecimento de como ele funciona.</p> </li> </ul> <p>Rich Picture - e-T\u00edtulo</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#guardioes-da-saude","title":"Guardi\u00f5es da Sa\u00fade","text":"<p>O aplicativo Guardi\u00f5es da Sa\u00fade tem o grande objetivo de fortalecer a capacidade de detec\u00e7\u00e3o de surtos e emerg\u00eancias em sa\u00fade p\u00fablica. Esta vers\u00e3o do aplicativo \u00e9 uma parceria da Associa\u00e7\u00e3o Brasileira de Profissioinais de Epidemologia de Campo (ProEpi) com Universidade de Bras\u00edlia (UnB), Universidade Federal de S\u00e3o Carlos (UFSCAR) e o Instituto Federal de Educa\u00e7\u00e3o, Ci\u00eancia e Tecnologia do Norte de Minas Gerais(IFNMG). O aplicativo foi escolhido pelo integrante do grupo. Lucas de Oliveira abaixo est\u00e3o algumas das caracteristicas que foram levadas em considera\u00e7\u00e3o para essa escolha:</p> <ul> <li> <p>Esse aplicativo se encaixa dentro dos requisitos especificados pela materia;</p> </li> <li> <p>Facilidade e Clareza: O aplicativo possui uma interface de usu\u00e1rio clara, que simplifica o uso para novatos e especialistas;</p> </li> <li> <p>O aplicativo tem muitos adeptos no cotidiano pois foi usado por grande parte dos estudantes da nossa universidade.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#economia-df","title":"Economia DF","text":"<p>O Economia DF \u00e9 uma aplicativo desenvolvido pela Secret\u00e1ria de Economia do Distrito Federal (Seec/DF) para centralizar diversos servi\u00e7os em um s\u00f3 lugar. Os usu\u00e1rios podem, realizar o registro de seus ve\u00edculos para acessar informa\u00e7\u00f5es sobre os d\u00e9bitos de IPVA, cadastrar propriedades para consultar d\u00e9bitos de IPTU, verificar parcelamentos ativos, acessar notas fiscais eletr\u00f4nicas do Distrito Federal, gerar boletos banc\u00e1rios (DAR) e acessar not\u00edcias publicadas no site www.economia.df.gov.br. O aplicativo foi sugerido pelo professor da disciplina ap\u00f3s a equipe escolher o site Nota Legal como objeto de estuda na disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (IHC) e isso proporciona:</p> <ul> <li> <p>Compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es com o Nota Legal e o projeto de IHC da equipe;</p> </li> <li> <p>Resultados com perspectiva de requisitos e outra de IHC;</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/lista-apps-avaliados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor <code>1.1</code> 06/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Zenilda Vieira Izabella Alves <code>1.2</code> 07/09/2023 Adicionando introdu\u00e7\u00e3o e app Viva Bem Izabella Alves Zenilda Vieira <code>1.3</code> 10/09/2023 Adicionando o app ConecteSUS Gabriel Zaranza Gabriel Rosa <code>1.4</code> 10/09/2023 Adicionando o app Calibre E-book Gabriel Rosa Izabella Alves <code>1.5</code> 13/09/2023 Adicionando o app Signal Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza <code>1.6</code> 13/09/2023 Adicionando o app CNH Digital Lucas V\u00edctor Lucas Ribeiro <code>1.7</code> 15/09/2023 Adicionando o app e-T\u00edtulo Zenilda Vieira Lucas V\u00edctor <code>1.8</code> 15/09/2023 Adicionando o app Guardi\u00f5es da Sa\u00fade Lucas de Oliveira Lucas V\u00edctor <code>1.9</code> 24/09/2023 Adicionando o app Economia DF Gabriel Zaranza Lucas de Oliveira"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/","title":"Rich Picture","text":"<p> Em engenharia de software, um \"Rich Picture\" \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o visual que ajuda a equipe a compreender e comunicar a complexidade de um projeto de software.  Essa imagem pode incluir todos os aspectos do projeto, como requisitos, componentes, intera\u00e7\u00f5es e at\u00e9 mesmo desafios enfrentados. Essa ferramenta auxilia na  identifica\u00e7\u00e3o de problemas, melhora a comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe e as partes interessadas e fornece uma vis\u00e3o completa do projeto, ajudando na tomada de d ecis\u00f5es informadas para seu sucesso. </p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>A aplica\u00e7\u00e3o draw.io foi empregada para criar tanto o Rich Picture quanto a sua legenda, ambos vis\u00edveis na Figura 1.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#figura-1-rich-picture-versao-2","title":"Figura 1: Rich Picture vers\u00e3o 2","text":"<p> <p>Fonte: Lucas V\u00edctor.</p></p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#referencia","title":"Refer\u00eancia","text":"<p>1. Klaus Pohl \u00b7 Chris Rupp. Requirements Engineering Fundamentals. 2nd Edition, 2015. Dispon\u00edvel em: &lt;&lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4 Requisitos%20-%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf&gt;&gt;.</p>"},{"location":"planejamento%20do%20projeto/rich-picture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 15/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento e Rich Picture Lucas V\u00edctor e Lucas Ribeiro Gabriel Zaranza <code>1.1</code> 02/10/2023 Atualiz\u00e7\u00e3o do documento e Rich Picture Lucas V\u00edctor Gabriel Zaranza"}]}